서비스디자인기사 자격증 대비 문제 (100문제)

---

**1.**

다음 중 디자인의 개념에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
디자인은 심미적, 창조적 측면의 예술적 특성이 가장 중요하다고 보는 관점에 대한 비판적 이해가 필요합니다.

1.  디자인은 심미적, 창조적 측면의 예술적 특성뿐만 아니라, 문제 해결의 측면에서도 중요한 역할을 합니다.
2.  디자인은 디자인 프로세스라는 활동과 그 활동의 결과물로서 모두 의미를 가질 수 있습니다.
3.  디자인은 문제해결, 창조적, 체계적 활동을 포괄하며 다양한 영역의 조화를 이루는 복합적인 활동입니다.
4.  디자인의 어원은 그리는 것과 의도하는 것을 동등한 의미로 모두 내포하고 있어 폭넓은 해석이 가능합니다.

**정답: 1**
**해설:** 심미적, 창조적 측면의 예술적 특성은 디자인 개념의 일부 내용이지만, 가장 중요한 핵심은 문제 해결과 실용적 가치 창출에 있습니다. 디자인은 단순히 아름다움을 추구하는 것을 넘어, 사용자의 문제를 해결하고 가치를 제공하는 데 중점을 둡니다.

---

**2.**

로널드 메이스(Ronald Mace)가 제시한 유니버설 디자인의 7가지 원칙 중 하나로, 사용자가 적은 신체적 노력으로 디자인된 제품이나 서비스를 사용할 수 있도록 하는 원칙은 무엇인가요?
모든 사용자가 최소한의 피로와 불편함으로 제품 및 서비스를 이용할 수 있도록 하는 디자인을 추구합니다.

1.  공평한 사용(Equitable Use): 모든 사용자에게 동등하게 접근 가능하고 사용하기 쉬운 디자인을 제공합니다.
2.  간결하고 직관적인 사용(Simple and Intuitive Use): 사용자의 경험이나 지식 수준에 관계없이 쉽게 이해하고 사용할 수 있도록 합니다.
3.  적은 신체적 노력(Low Physical Effort): 효율적이고 편안하며 피로를 최소화하는 방식으로 디자인합니다.
4.  오류 포용력(Tolerance for Error): 실수로 인한 위험이나 부정적인 결과를 최소화하도록 디자인합니다.

**정답: 3**
**해설:** 적은 신체적 노력(Low Physical Effort)은 효율적이고 편안하며, 사용자에게 요구되는 육체적 피로를 최소화하는 것을 목표로 합니다.

---

**3.**

다음 중 디자인씽킹(Design Thinking)의 핵심적인 특징이자 다른 공학적 접근 방식과의 주요 차이점을 설명하는 내용으로 가장 적절한 것은 무엇인가요?
디자인씽킹은 인간의 감성과 이미지를 물리적인 디자인 요소로 해석하여 구체적인 제품으로 실현해내는 공학적인 접근 방식이 아니라, 사용자 중심의 반복적 문제 해결 과정입니다.

1.  디자이너처럼 사고하는 방식을 통해 창의적인 해결책을 도출하는 데 중점을 둡니다.
2.  문제 해결을 위한 다양한 방법론을 제시하며, 이를 통해 혁신적인 결과물을 도출합니다.
3.  사람들의 요구를 깊이 이해하고 발견한 인사이트를 중심으로 문제를 반복적으로 해결하려는 노력을 강조합니다.
4.  인간의 감성과 이미지를 물리적인 디자인 요소로 해석하여 구체적인 제품으로 실현해내는 공학적인 접근 방식과는 거리가 멉니다.

**정답: 4**
**해설:** 디자인씽킹은 사용자 중심의 사고방식을 기반으로 하며, 공학적인 접근과는 달리 사용자 경험과 감성을 이해하고 공감하는 과정에 큰 비중을 둡니다. 4번 설명은 감성공학에 대한 설명에 가깝습니다.

---

**4.**

디자인씽킹 프로세스 중, 공감 단계에서 수집된 정보를 바탕으로 소비자와 고객에게 필요한 해결 과제가 무엇인지를 찾아내고, 프로젝트 또는 비즈니스의 목표를 구체적으로 수립하는 단계는 무엇인가요?
이 단계에서는 단순히 문제의 표면을 파악하는 것을 넘어, 사용자의 숨겨진 니즈와 맥락을 심층적으로 분석하여 문제를 명확히 정의합니다.

1.  공감(Empathize) 단계: 사용자의 경험과 감정을 이해하기 위해 관찰하고 경청하는 단계입니다.
2.  문제 정의(Define) 단계: 공감 단계에서 얻은 인사이트를 바탕으로 핵심 문제를 명확히 정의하고 목표를 수립하는 단계입니다.
3.  아이디어 도출(Ideate) 단계: 정의된 문제에 대한 다양한 해결책을 자유롭게 발산하는 단계입니다.
4.  테스트(Test) 단계: 프로토타입을 사용자에게 적용하여 피드백을 받고 개선하는 단계입니다.

**정답: 2**
**해설:** 문제 정의(Define) 단계는 공감 단계에서 수집된 사용자 데이터를 분석하여 핵심적인 문제와 기회를 식별하고, 프로젝트의 방향성을 설정하는 중요한 단계입니다.

---

**5.**

디자인씽킹, 서비스디자인, 경험디자인이 공통적으로 가지는 중요한 특징은 무엇인가요?
이 세 분야는 모두 사용자 또는 고객의 관점에서 문제를 인식하고 해결하며, 지속적인 개선을 통해 가치를 창출한다는 공통점을 가집니다.

1.  사용자 경험 중심의 접근 방식을 통해 문제를 해결하고 가치를 창출합니다.
2.  제공자(기업) 중심의 효율성을 극대화하여 비용 절감에 초점을 맞춥니다.
3.  주로 예술적이고 미학적인 요소를 중요하게 다루며, 디자인의 심미성을 최우선으로 고려합니다.
4.  특정 분야에 한정된 문제 해결에 집중하며, 범용적인 적용보다는 전문성을 강조합니다.

**정답: 1**
**해설:** 디자인씽킹, 서비스디자인, 경험디자인은 모두 사용자(고객)를 중심에 두고 문제 해결과 가치 창출을 목표로 한다는 공통점을 가집니다.

---

**6.**

다음 중 서비스디자인에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
서비스디자인은 고객이 서비스를 통해 경험하게 되는 모든 유·무형의 요소 및 경로에 대해 고객 중심의 맥락적인(Contextual) 리서치 방법을 활용합니다.

1.  서비스디자인은 기업이 고객의 요구를 종합적이고 깊이 있게 이해하기 위한 총체적인 방법론입니다.
2.  서비스디자인은 다양한 학제적 접근법을 결합하여 여러 분야의 지식과 도구를 활용하는 특징이 있습니다.
3.  서비스디자인은 사용자에게 총체적인 서비스를 제공하기 위해 시스템과 프로세스를 디자인하는 활동을 포함합니다.
4.  서비스디자인의 리서치 방법은 기업 중심의 관점을 유지하며, 고객의 맥락적 경험을 고려하지 않는 경향이 있습니다.

**정답: 4**
**해설:** 서비스디자인은 고객 경험을 중심에 두고, 고객이 서비스를 통해 경험하는 모든 유·무형의 요소와 경로를 이해하기 위해 고객 중심의 맥락적(Contextual) 리서치 방법을 활용합니다.

---

**7.**

스탠포드 대학의 D. School에서 개발한 디자인씽킹 프로세스는 공감하기, 정의하기, 아이디어 내기, 프로토타입 만들기, 평가하기의 다섯 단계로 이루어져 있습니다. 다음 중 이 프로세스의 세 번째 단계인 '아이디어 내기'와 다섯 번째 단계인 '평가하기'에 대한 설명으로 올바르게 짝지어진 것은 무엇인가요?
이 과정은 문제 정의를 바탕으로 다양한 해결책을 탐색하고, 이를 구체화하여 검증하는 순환적인 활동을 포함합니다.

1.  아이디어 내기: 다양한 아이디어를 발산하고 수렴하며, 창의적인 해결책을 모색하는 단계. 평가하기: 완성된 프로토타입을 실제 사용자에게 테스트하여 피드백을 수집하고 개선 방향을 도출하는 단계.
2.  아이디어 내기: 문제를 분석하고 핵심적인 인사이트를 도출하는 단계. 평가하기: 초기 아이디어를 빠르게 시각화하여 내부적으로 검토하는 단계.
3.  아이디어 내기: 사용자의 감정과 니즈를 깊이 이해하기 위해 관찰하고 인터뷰하는 단계. 평가하기: 서비스의 최종 결과물을 출시하기 전 법적, 기술적 검토를 수행하는 단계.
4.  아이디어 내기: 특정 문제에 대한 최적의 단일 해결책을 선정하는 단계. 평가하기: 시장 출시 후 사용자 반응을 지속적으로 모니터링하는 단계.

**정답: 1**
**해설:** 스탠포드 D.School의 디자인씽킹 프로세스에서 아이디어 내기(Ideate)는 해결책을 발산하는 단계이며, 평가하기(Test)는 프로토타입을 검증하는 단계입니다.

---

**8.**

영국 디자인협의회(Design Council)의 더블 다이아몬드 모델은 디자인 프로세스를 발견, 정의, 개발, 전달의 네 단계로 구분합니다. 다음 중 첫 번째 다이아몬드의 시작에 해당하는 '발견' 단계의 주요 목표로 가장 적절한 것은 무엇인가요?
이 단계는 넓고 확산적인 사고를 통해 문제의 본질을 탐색하고, 다양한 정보와 영감을 수집하는 과정을 포함합니다.

1.  수집된 정보를 분석하여 핵심적인 문제와 기회를 명확히 정의하는 것입니다.
2.  정의된 문제에 대한 구체적인 해결책을 설계하고 구현하는 것입니다.
3.  사용자 조사를 통해 다양한 관점에서 문제의 복잡성을 이해하고, 새로운 인사이트를 탐색하는 것입니다.
4.  개발된 솔루션을 실제 시장에 출시하고 사용자에게 전달하는 과정을 계획하고 실행하는 것입니다.

**정답: 3**
**해설:** '발견(Discover)' 단계는 더블 다이아몬드 모델의 첫 번째 확산 단계로, 폭넓은 조사를 통해 문제의 근원을 탐색하고 다양한 관점을 수용하여 새로운 인사이트를 찾는 데 집중합니다.

---

**9.**

다음 중 서비스디자인의 질적 연구 방법론에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
질적 연구는 연구자의 해석과 주관이 개입될 수 있으며, 이를 통해 깊이 있는 이해와 새로운 인사이트를 얻는 데 주력합니다.

1.  데이터의 신뢰성을 검증하고 연구자의 해석이 개입되지 않도록 객관성을 최우선으로 합니다.
2.  발견 단계에서 질적 연구에 해당하는 방법론을 집중적으로 사용하여 문제를 심층적으로 탐색합니다.
3.  사용자의 맥락과 환경에 몰입하여 공감하고 관찰하는 다양한 방법을 포함합니다.
4.  질적 연구의 자료는 주로 서술적 기록이나 심층 인터뷰 등 언어적 형태로 도출되는 경향이 있습니다.

**정답: 1**
**해설:** 질적 연구는 연구자의 해석과 주관적 개입이 불가피하며, 이를 통해 깊이 있는 통찰을 얻는 것이 특징입니다. 객관성을 최우선으로 하는 것은 양적 연구의 특징입니다.

---

**10.**

사용성(Usability)의 속성 중, 사용자가 오류를 저지르기 전에 시스템이 이를 방지하거나, 실수를 하더라도 그로 인한 부정적인 영향을 최소화하도록 디자인하는 원칙은 무엇인가요?
이는 사용자가 시스템을 보다 안전하고 효율적으로 사용할 수 있도록 돕는 중요한 디자인 원칙 중 하나입니다.

1.  개인화(Personalization): 사용자의 개별적인 선호나 필요에 맞춰 시스템을 맞춤 설정할 수 있도록 합니다.
2.  오류 예방(Error Prevention): 사용자가 실수하는 것을 방지하고, 실수 발생 시에도 피해를 최소화하도록 합니다.
3.  유연성(Flexibility): 사용자가 다양한 방식으로 목표를 달성할 수 있도록 여러 기능을 제공합니다.
4.  일관성(Consistency): 유사한 상황에서 동일한 요소나 기능이 동일하게 작동하도록 하여 학습 부담을 줄입니다.

**정답: 2**
**해설:** 오류 예방(Error Prevention)은 사용자가 실수를 저지르는 것을 사전에 방지하거나, 실수가 발생하더라도 그 영향력을 최소화하여 시스템의 안정성과 사용성을 높이는 속성입니다.

---

**11.**

영국 디자인협의회(Design Council)의 더블 다이아몬드 모델 중, 공감 단계에서 수집한 다양한 정보를 분석하고 일정한 패턴이나 주제를 도출하여, 어떤 문제에 집중하고 어떤 방향으로 나아갈지 결정하는 단계는 무엇인가요?
이 단계에서는 수집된 데이터의 양이 방대할 수 있으므로, 이를 효과적으로 정리하고 의미 있는 인사이트를 찾아내는 것이 중요합니다.

1.  개발(Develop) 단계: 정의된 문제에 대한 해결책을 구체화하고 프로토타입을 만드는 단계입니다.
2.  발견(Discover) 단계: 문제의 초기 탐색을 위해 폭넓게 자료를 수집하고 다양한 관점을 탐색하는 단계입니다.
3.  전달(Deliver) 단계: 개발된 솔루션을 실제 환경에 적용하고 출시하여 사용자에게 전달하는 단계입니다.
4.  정의(Define) 단계: 발견 단계에서 얻은 인사이트를 바탕으로 핵심 문제를 명확히 하고, 디자인의 방향을 설정하는 단계입니다.

**정답: 4**
**해설:** 정의(Define) 단계는 발견 단계에서 수집된 정보를 분석하고 문제의 본질을 명확히 정의하며, 프로젝트의 구체적인 목표와 방향을 설정하는 과정입니다.

---

**12.**

도널드 노먼(Donald Norman)이 주장한 개념 중, 제품이나 서비스의 겉모습만 보고도 그 기능이나 조작 방식을 직관적으로 알 수 있도록 하는 디자인 특성은 무엇인가요?
예를 들어, 문에 달린 손잡이의 형태만 보고도 당겨야 할지 밀어야 할지를 알 수 있게 하는 것입니다.

1.  넛지(Nudge): 사람들이 어떤 행동을 하도록 유도하는 부드러운 개입을 의미합니다.
2.  인지 부조화(Cognitive Dissonance): 개인이 가지고 있는 신념이나 태도 사이의 불일치로 인해 발생하는 심리적 불편감을 의미합니다.
3.  조작 어포던스(Manual Affordance): 물리적 객체가 그 사용 방법을 스스로 드러내어 사용자가 별도의 지시 없이도 어떻게 조작해야 하는지 인지하게 하는 속성입니다.
4.  콘튜어 바이어스(Contour Bias): 부드러운 곡선 형태의 사물이 모서리가 날카로운 사물보다 더 긍정적으로 인식되는 경향을 의미합니다.

**정답: 3**
**해설:** 조작 어포던스(Manual Affordance)는 제품이나 인터페이스의 물리적인 형태가 그 사용 방법을 자연스럽게 암시하여, 사용자가 직관적으로 조작할 수 있도록 돕는 디자인 개념입니다.

---

**13.**

서비스의 특성 중, 서비스 생산과 소비가 동시에 일어나며, 서비스 제공자와 사용자가 서로 분리될 수 없다는 점을 강조하는 특성은 무엇인가요?
예를 들어, 강의실에서 교수의 강의(서비스 생산)와 학생의 학습(서비스 소비)이 같은 시간과 장소에서 이루어져야만 강의 서비스가 성립하는 것과 같습니다.

1.  불가분성(Inseparability): 서비스 생산과 소비가 동시에 이루어지며, 서비스 제공자와 소비자가 분리될 수 없다는 특성을 의미합니다.
2.  사용성(Usability): 제품이나 서비스가 사용자의 목적을 얼마나 효과적이고 효율적이며 만족스럽게 달성할 수 있는지를 나타내는 정도입니다.
3.  소멸성(Perishability): 서비스는 저장하거나 재고로 보관할 수 없으며, 생산된 시점에 소비되지 않으면 사라진다는 특성을 의미합니다.
4.  이질성(Heterogeneity): 서비스가 제공될 때마다 품질이 일정하지 않고 달라질 수 있다는 특성을 의미합니다.

**정답: 1**
**해설:** 불가분성(Inseparability)은 서비스의 동시 생산 및 소비, 그리고 서비스 제공자와 사용자의 불가분적인 관계를 설명하는 특성입니다.

---

**14.**

다음은 한 회사에서 메신저를 통해 업무 대화나 정보 공유를 선호하는 현상을 설명하는 시나리오입니다. 사무실 환경에서 발생할 수 있는 대화의 제약이나 감성적 표현의 어려움 등을 메신저가 해소해주는 상황을 파악하고 있습니다. 이러한 숨겨진 요구사항을 파악하기 위한 서비스디자인 접근 방식은 무엇인가요?
이러한 접근 방식은 사용자가 처한 환경과 상황, 내적 심리를 깊이 이해하여 디자인적 해결책을 도출하는 데 유용합니다.

1.  공동창작(Co-creation): 서비스 개발 과정에 사용자와 다양한 이해관계자를 직접 참여시켜 함께 가치를 만들어가는 방식입니다.
2.  맥락적 조사(Contextual Inquiry): 사용자의 실제 사용 환경에 들어가 직접 관찰하고 인터뷰하여 숨겨진 니즈와 행동 패턴을 파악하는 정성적 조사 방법입니다.
3.  반복적 실행(Iterative Process): 초기 아이디어를 빠르게 만들고 테스트하여 피드백을 반영하며 점진적으로 개선해 나가는 방법론입니다.
4.  빠른 시각화(Rapid Visualization): 아이디어를 빠르고 간략하게 스케치하거나 모형을 만들어 구체화하는 기법입니다.

**정답: 2**
**해설:** 맥락적 조사(Contextual Inquiry)는 사용자의 실제 환경과 맥락을 이해하여, 표출되지 않은 니즈나 행동 패턴을 발견하는 데 초점을 맞추는 서비스디자인 접근 방식입니다.

---

**15.**

서비스·경험디자인 프로젝트의 요구사항을 파악하는 단계에서 고려해야 할 사항으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
이 단계에서는 프로젝트의 성공적인 방향 설정을 위해 다양한 요소를 종합적으로 분석하고 반영해야 합니다.

1.  제품 또는 서비스의 내부 목표와 외부 요구사항을 명확히 명시하여 모든 참여자가 이해할 수 있도록 합니다.
2.  제품 또는 서비스의 대상 고객을 설정하기 위해 사용자의 세분화와 심층적인 사용자 연구가 필수적으로 진행되어야 합니다.
3.  프로젝트의 전략 문서를 작성하여 내부 참여자 모두가 이를 숙지하고, 업무 진행과 의사 결정이 원활하게 이루어지도록 합니다.
4.  제품 또는 서비스의 브랜드 정체성은 시장에서 자연스럽게 형성되는 것이므로 이 단계에서는 특별히 고려할 필요가 없습니다.

**정답: 4**
**해설:** 제품 또는 서비스의 브랜드 정체성은 시장에서 자연스럽게 형성되는 것이 아니라, 전략적 차원에서 미리 정의하고 관리해야 하는 중요한 요소입니다. 초기 요구사항 파악 단계에서부터 브랜드 방향성을 설정하는 것이 필요합니다.

---

**16.**

서비스·경험디자인의 발견 단계(Discovery Phase)에서 소비자와 고객의 니즈를 파악하기 위해 활용되는 방법론으로 옳은 것을 <보기>에서 모두 고른 것은 무엇인가요?
이 단계는 문제의 본질을 이해하고 새로운 기회를 발견하는 데 중점을 두며, 다양한 탐색적 조사 방법을 활용합니다.

<보기>
ㄱ. 서비스 사파리 (Service Safari)
ㄴ. 서비스 청사진 (Service Blueprint)
ㄷ. 설문조사 (Survey)
ㄹ. 이해관계자 지도 (Stakeholder Map)
ㅁ. 일상 기록 (Diary Study)

1.  ㄱ, ㄷ, ㅁ
2.  ㄱ, ㄴ, ㄷ
3.  ㄱ, ㄷ, ㄹ, ㅁ
4.  ㄴ, ㄹ, ㅁ

**정답: 1**
**해설:** 서비스 사파리, 설문조사, 일상 기록은 고객의 니즈를 직접적으로 파악하는 발견 단계의 주요 방법론입니다. 서비스 청사진과 이해관계자 지도는 주로 정의 및 개발 단계에서 활용됩니다.

---

**17.**

다음 중 간트 차트(Gantt chart)에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
간트 차트는 프로젝트 일정을 시각화하고 관리하는 데 유용한 도구이지만, 특정 제약사항이 존재합니다.

1.  활동 간의 상호 연관성을 보여주기 용이하므로 규모가 크고 복잡한 프로젝트에 매우 적합합니다.
2.  프로젝트를 별개의 활동으로 세분화하여 관리에 필요한 예측을 가능하게 하며, 시각적으로 이해하기 쉽게 표현됩니다.
3.  활동의 수행 시간이 시간표에 선으로 표시되며, 프로젝트가 계획대로 진행되고 있는지 실시간으로 확인하는 데 유용하게 사용됩니다.
4.  프로젝트 관리자가 차트를 작성하는 과정에서 활동 일정과 필요 자원에 대해 세밀하게 고려하고 계획을 세울 수 있도록 도와줍니다.

**정답: 1**
**해설:** 간트 차트는 활동 간의 상호 연관성을 명확히 보여주지 못하기 때문에, 규모가 크고 복잡한 프로젝트보다는 PERT/CPM과 같은 네트워크 기반의 도구가 더 적합합니다.

---

**18.**

디자인 리서치 수행 시 개인정보보호와 관련하여 고려해야 할 사항으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
리서치 대상자의 개인정보는 민감한 사안이므로, 법적 윤리적 기준을 준수하여 다루어야 합니다.

1.  개인정보의 익명 처리가 가능한 경우에는 적극적으로 익명 처리하여 개인의 신원을 보호해야 합니다.
2.  리서치 대상자가 누구인지 추측할 수 있는 세부 데이터는 수집 및 사용을 지양하여 프라이버시를 보호해야 합니다.
3.  개인정보 처리 목적과 위험 요소는 보안상의 이유로 참여자에게 명확히 알려주지 않아도 무방합니다.
4.  개인정보 처리 목적에 부합하는 범위 내에서 최소한의 개인정보만을 적법하고 정당하게 수집해야 합니다.

**정답: 3**
**해설:** 개인정보 처리 목적과 위험 요소는 정보주체에게 명확히 고지되어야 합니다. 이는 정보주체의 자기결정권을 보장하고 투명한 정보 처리를 위한 필수적인 절차입니다.

---

**19.**

OECD 프라이버시 8원칙 중, 정보주체가 자신에 관한 개인정보의 처리 여부 및 내용 등을 확인하고 정정 또는 삭제를 요구할 수 있는 권리를 보장하는 원칙은 무엇인가요?
이는 개인정보 주체의 통제권을 강화하고 정보의 정확성을 확보하는 데 기여합니다.

1.  수집제한의 원칙: 개인정보 수집은 제한적이고 적법한 수단으로 이루어져야 한다는 원칙입니다.
2.  이용제한의 원칙: 개인정보는 수집 목적 범위 내에서만 사용되어야 한다는 원칙입니다.
3.  정보주체 참여의 원칙: 정보주체가 자신에 관한 개인정보에 접근하고 정정, 삭제 등을 요구할 수 있는 권리를 가지는 원칙입니다.
4.  책임의 원칙: 개인정보 처리자는 이 원칙들의 준수에 대한 책임을 져야 한다는 원칙입니다.

**정답: 3**
**해설:** 정보주체 참여의 원칙은 개인정보의 열람, 정정, 삭제 등 정보주체의 권리 보장을 명시하는 것입니다.

---

**20.**

다음 중 설문조사에 대한 설명으로 옳은 것은 무엇인가요?
설문조사는 연구 목적에 따라 다양한 방식으로 활용될 수 있으며, 그 활용 범위와 장단점을 이해하는 것이 중요합니다.

1.  온라인 설문조사는 모든 연령대와 계층의 조사 대상자에게 가장 적합하여 보편적으로 사용될 수 있습니다.
2.  설문조사에서 얻은 정량적인 데이터는 질적 리서치의 심층적인 이해를 보완하고, 전반적인 경향을 파악하는 데 유용하게 활용될 수 있습니다.
3.  설문조사의 질문은 응답자가 연구자의 의도를 추측하여 응답하도록 유도하는 방식으로 구성되어야 합니다.
4.  설문조사는 주로 시장에 출시된 제품의 만족도를 확인하는 데 사용되며, 고객 세분화나 사용자 모델의 적합성을 확인하는 목적에는 사용되지 않습니다.

**정답: 2**
**해설:** 설문조사는 정량적인 데이터를 수집하여 통계적 분석을 가능하게 하며, 이는 질적 연구가 제공하는 깊이 있는 이해를 보완하여 연구의 신뢰성과 타당성을 높이는 데 기여합니다.

---

**21.**

A 기업은 경쟁이 심한 업계에서 자사의 현재 위치를 명확히 규정하기 위해 특정 분석 기법을 실시하였습니다. 이 분석 결과, 기업의 강점(중서부 시장 지배력)과 약점(높은 인쇄물 의존도), 그리고 외부 기회(스마트 신도시 건설)와 위협(경쟁 심화) 요소들이 파악되었습니다. A 기업이 실시한 조사분석 기법은 무엇인가요?
이 기법은 기업의 내부 및 외부 환경 요인을 종합적으로 고려하여 전략을 수립하는 데 활용됩니다.

1.  4D (Discover, Dream, Design, Deliver): 조직 변화와 혁신을 위한 긍정적이고 참여적인 접근 방식입니다.
2.  4P (Product, Price, Place, Promotion): 마케팅 믹스 전략 수립을 위한 핵심 요소들을 의미합니다.
3.  IPO (Initial Public Offering): 기업이 주식을 일반에 공개하여 처음으로 상장하는 것을 의미합니다.
4.  SWOT (Strengths, Weaknesses, Opportunities, Threats) 분석: 기업의 내부 강점과 약점, 외부 환경의 기회와 위협 요소를 분석하는 전략 수립 도구입니다.

**정답: 4**
**해설:** SWOT 분석은 기업의 내부 역량(강점, 약점)과 외부 환경(기회, 위협)을 종합적으로 분석하여 전략 수립에 활용하는 대표적인 도구입니다.

---

**22.**

다음 중 데스크 리서치(Desk Research)에 대한 설명으로 옳은 것은 무엇인가요?
데스크 리서치는 기존에 수집된 자료나 문헌을 활용하여 정보를 얻는 연구 방법으로, 현장 조사 전에 기초적인 이해를 돕는 데 유용합니다.

1.  소셜 미디어를 통한 자료 수집은 전문적이고 신뢰할 만한 공신력 있는 정보를 얻는 데 항상 적합하지 않으며, 정보의 검증이 필요합니다.
2.  데스크 리서치는 사용자의 잠재적인 가치와 의견, 명시적이거나 잠재적인 정보를 직접적으로 수집하기에 적합한 방법입니다.
3.  데스크 리서치는 서비스와 이해관계자들의 연결 관계를 파악하고, 그들의 요구 사항과 동기를 시각화하기 위한 주요 방법입니다.
4.  데스크 리서치는 대상 서비스가 놓여 있는 맥락적 상황을 파악하고 기초적인 이해를 돕기 위해 기존 문헌 및 자료를 조사하는 것을 목표로 합니다.

**정답: 4**
**해설:** 데스크 리서치는 2차 데이터를 활용하여 특정 주제에 대한 배경 지식을 쌓고, 문제의 맥락을 이해하며, 추가적인 조사의 방향을 설정하는 데 주로 활용됩니다. 사용자의 직접적인 가치나 관계를 파악하는 데는 한계가 있습니다.

---

**23.**

연구원 A는 회사에서 새롭게 시작하는 인공지능 프로젝트를 맡게 되었습니다. 그는 짧은 시간 내에 과제 기획서 작성이 필요하여, 해당 분야에서 저명한 전문가 B를 만나 관련 시장 동향과 사전 연구 사례에 대해 소개받고 프로젝트 진행을 위한 고견을 들었습니다. 연구원 A가 활용한 조사 기법으로 가장 적절한 것은 무엇인가요?
이 기법은 특정 분야의 깊이 있는 지식과 경험을 가진 사람으로부터 정보를 얻는 데 매우 효과적입니다.

1.  맥락적 조사(Contextual Inquiry): 사용자의 실제 환경에서 관찰하고 인터뷰하여 숨겨진 니즈를 파악합니다.
2.  심층 인터뷰(In-depth Interview): 특정 개인의 경험, 태도, 감정 등을 깊이 있게 탐색하기 위해 비구조화된 대화를 진행합니다.
3.  전문가 인터뷰(Expert Interview): 특정 분야의 전문 지식이나 경험을 가진 사람으로부터 심층적인 정보를 얻기 위해 진행하는 인터뷰입니다.
4.  휴리스틱 평가(Heuristic Evaluation): 전문가가 사용자 인터페이스의 사용성을 평가하는 방법으로, 미리 정해진 휴리스틱 원칙에 따라 평가합니다.

**정답: 3**
**해설:** 전문가 인터뷰(Expert Interview)는 특정 분야의 전문 지식과 경험을 가진 전문가로부터 정보를 얻는 데 유용하며, 시장 동향 파악이나 프로젝트 초기 단계의 방향 설정에 큰 도움을 줍니다.

---

**24.**

다음 중 사용자 분류에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
사용자 분류는 서비스 디자인의 핵심 단계 중 하나로, 다양한 기준을 통해 사용자를 이해하는 데 중요한 역할을 합니다.

1.  사용자의 태도, 동기, 선호도, 만족도는 심리적 특성 지표에 해당하며, 사용자 세분화에 중요한 기준이 됩니다.
2.  사용자 유형을 해당 서비스 경험에 따라 세분화하는 것은 주로 서비스와 관련된 행동적 변수 기준에 따른 분류 방식입니다.
3.  대상 서비스의 사용자 유형 특성을 파악하려면 가장 중요하다고 판단되는 분류 기준 2개를 선정하여 이를 두 축으로 한 4사분면의 좌표 위에 대상자 그룹을 배치하는 것이 효과적입니다.
4.  사용자 유형 분류는 서비스를 사용하는 사람이 누구이며, 어떠한 요구 사항을 가지고 있고, 그들에게 어떠한 가치를 제공해야 하는가를 판단하는 기준을 마련하기 위해 활용됩니다.

**정답: 2**
**해설:** 사용자 유형을 해당 서비스 경험에 따라 세분화하는 것은 '사용자의 행동 변수' 기준에 따른 분류가 아니라, 서비스와 관련된 '사용 행태'나 '경험 변수' 기준에 따른 분류입니다.

---

**25.**

다음 중 서비스에 관여하는 이해관계자(Stakeholder) 조사분석에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
이해관계자 조사는 서비스 생태계 내의 다양한 주체들을 파악하고 그들의 역할과 관계를 이해하는 데 중요합니다.

1.  현재 상황에서 서비스의 가치를 만들어내는 데 참여하고 있는 모든 주체들을 이해관계자로 포함하여 분석합니다.
2.  사용자(User)와 이해관계자(Stakeholder)의 연결 관계를 파악하고, 그들의 요구사항과 동기를 시각화하는 데 기여합니다.
3.  서비스 추진 계획 수립과 합의 도출을 위해 이해관계자 간의 상호작용 내용 조사를 토대로 이해관계자 구조 및 편익을 분석합니다.
4.  이해관계자의 요구사항 분석을 수행하는 단계의 서비스 가치 흐름도(Value Stream Map)에는 재화(Money) 가치만 표시하고 다른 가치들은 포함하지 않습니다.

**정답: 4**
**해설:** 서비스 가치 흐름도(Value Stream Map)에는 재화(Money)뿐만 아니라 이해관계자들이 가치 있다고 여기는 다양한 유무형의 가치(예: 정보, 평판, 관계 등)를 함께 표시하여 전체적인 가치 흐름을 파악해야 합니다.

---

**26.**

다음 중 비디오 에스노그래피(Video Ethnography)를 활용한 리서치 진행 방식에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
비디오 에스노그래피는 사용자의 행동과 맥락을 시각적으로 기록하여 분석하는 강력한 정성적 연구 방법입니다.

1.  참가자가 직접 비디오를 촬영하여 자신의 일상을 기록하는 자가 녹화 방식으로 진행될 수도 있습니다.
2.  사전에 작성된 인터뷰 가이드라인에 따라 질문을 수행하되, 인터뷰 중 새로운 통찰이나 흥미로운 주제가 발견되더라도 질문 내용을 변경해서는 안 됩니다.
3.  비디오 에스노그래피는 영상 에스노그래피(Visual Ethnography) 분야에서 차용된 방식으로, 시각적 자료를 통해 깊이 있는 이해를 추구합니다.
4.  녹화를 위한 구체적인 가이드라인을 제공하고, 참가자로부터 허락을 받은 후 비디오를 녹화하여 추후 분석에 활용합니다.

**정답: 2**
**해설:** 리서치 과정에서 새로운 통찰이 발견되거나 예상치 못한 흥미로운 주제가 나타날 경우, 인터뷰어는 유연하게 질문 내용을 조정하여 심층적인 정보를 얻는 것이 중요합니다. 따라서 질문 내용을 변경해서는 안 된다는 설명은 옳지 않습니다.

---

**27.**

다음은 대형 아파트 단지의 배달 서비스 개선을 위한 서비스디자인 프로젝트 사례입니다. 디자이너 홍길동은 최근 1달 동안 대상 아파트 인근 지역의 음식 배달원으로 직접 일하면서 서비스 접점에서 일어나는 여러 가지 문제점을 파악하였습니다. 디자이너 홍길동이 사용한 관찰 방법은 무엇인가요?
이 방법은 연구자가 직접 대상자의 삶의 일부가 되어 그들의 경험을 심층적으로 이해하는 데 중점을 둡니다.

1.  쉐도잉(Shadowing): 연구자가 대상자의 뒤를 따라다니며 행동을 관찰하고 기록하는 방법입니다.
2.  사용자 다이어리(User Diary): 사용자가 자신의 경험이나 행동을 일정 기간 동안 직접 기록하도록 하는 방법입니다.
3.  참여 관찰(Participant Observation): 연구자가 관찰 대상의 활동이나 환경에 직접 참여하여 그들의 행동과 문화를 심층적으로 이해하는 방법입니다.
4.  탐문(Obtaining Information): 특정 정보나 사실을 얻기 위해 질문하거나 자료를 찾아보는 일반적인 정보 수집 활동입니다.

**정답: 3**
**해설:** 참여 관찰은 연구자가 직접 대상 집단의 일원이 되어 그들의 문화와 행동을 체험하고 이해하는 민족지학적 접근법입니다.

---

**28.**

온라인 에스노그래피는 디지털 환경에서 사용자들의 행동과 상호작용을 관찰하고 분석하는 방법입니다. 다음은 온라인 에스노그래피 수행 과정을 순서대로 옳게 나열한 것입니다. 가장 먼저 수행되어야 할 단계는 무엇이며, 가장 마지막에 수행되어야 할 단계는 무엇인가요?
이 과정은 체계적인 접근을 통해 디지털 공간에서 유의미한 인사이트를 도출하는 데 중요합니다.

<보기>
ㄱ. 객관적으로 보고 듣는 것을 기록한다.
ㄴ. 정보 수집에 필요한 법적 동의 내용을 확인한다.
ㄷ. 연구 수행에 적합한 온라인 커뮤니티를 결정한다.
ㄹ. 구체적인 질문이나 발견하고자 하는 것을 정의한다.
ㅁ. 다른 연구자가 동일한 연구를 수행한 경우 결과를 비교한다.

1.  ㄷ → ㄹ → ㄱ → ㄴ → ㅁ
2.  ㄹ → ㄷ → ㄴ → ㄱ → ㅁ
3.  ㄹ → ㄴ → ㄷ → ㄱ → ㅁ
4.  ㄷ → ㄴ → ㄹ → ㄱ → ㅁ

**정답: 3**
**해설:** 온라인 에스노그래피는 (ㄹ) 구체적인 질문이나 발견하고자 하는 것을 정의한 후 (ㄴ) 법적 동의 내용을 확인하고 (ㄷ) 커뮤니티를 결정하며 (ㄱ) 기록 및 분석 후 (ㅁ) 다른 연구 결과와 비교하는 순서로 진행됩니다.

---

**29.**

한 지자체의 복지 담당 부서는 20~30대 1인 가구의 복지 사각지대 문제 해결을 목표로 서비스디자인 프로젝트를 진행하기로 하였습니다. 프로젝트 팀은 1인 가구 중 20~30대 사용자를 모집하여 그들이 직접 참여하는 관찰 조사를 진행하여 문제점을 찾아보기로 계획하였습니다. 이러한 시나리오에 가장 적합한 사용자 관찰 방법으로 <보기>에서 모두 고른 것은 무엇인가요?
사용자가 직접 자신의 경험을 기록하거나 연구자의 가이드에 따라 참여하는 방식들이 포함됩니다.

<보기>
ㄱ. 다이어리 연구(Diary Studies)
ㄴ. 문화적 프로브(Cultural Probes)
ㄷ. 미스터리 워킹(Mystery Working)
ㄹ. 서비스 사파리(Service Safari)
ㅁ. 크라우드 소싱(Crowd Sourcing)
ㅂ. 행위 매핑(Behavior Mapping)

1.  ㄱ, ㄴ, ㅁ
2.  ㄱ, ㄷ, ㅂ
3.  ㄴ, ㄹ, ㅁ
4.  ㄷ, ㄹ, ㅂ

**정답: 1**
**해설:** 다이어리 연구, 문화적 프로브, 크라우드 소싱은 사용자가 직접 자신의 경험을 기록하거나 참여하여 데이터를 수집하는 관찰 조사 방법으로, 1인 가구의 일상과 니즈를 파악하는 데 적합합니다.

---

**30.**

다음은 사용자의 인지적인 측면을 주로 다루며, 사용자의 경험과 기억, 지식, 학습에 따라 형성되고 변화하는 특징을 가집니다. 또한, 사용자가 타인, 제품, 서비스, 환경 등과 상호작용하는 의사결정에서 중요한 모형으로 작용하는 개념은 무엇인가요?
이 개념은 사용자가 어떤 시스템이나 개념에 대해 내면에 가지고 있는 이해 방식이나 표상 방식을 의미합니다.

1.  개념 모델(Conceptual Model): 시스템 설계자가 시스템의 구조와 기능을 개념적으로 표현한 모델입니다.
2.  멘탈 모델(Mental Model): 사용자가 시스템이나 세상이 어떻게 작동하는지에 대해 내면에 형성하는 인지적 표상입니다.
3.  페르소나 모델(Persona Model): 특정 사용자 유형의 대표적인 특징을 의인화하여 가상으로 설정한 모델입니다.
4.  행동 모델(Behavior Model): 사용자의 구체적인 행동 패턴과 그 원인을 분석하여 예측하는 모델입니다.

**정답: 2**
**해설:** 멘탈 모델(Mental Model)은 사용자가 특정 시스템이나 상황에 대해 마음속으로 가지고 있는 작동 방식에 대한 이해를 의미하며, 이는 사용자의 경험, 지식, 학습에 따라 형성되고 변화합니다.

---

**31.**

다음 중 인터뷰 질문 형식에 대한 설명으로 옳은 것은 무엇인가요?
인터뷰의 질문 형식은 연구 목적과 응답자의 특성에 따라 신중하게 선택되어야 합니다.

1.  폐쇄형 질문은 연구의 초기 단계에서 응답의 범위를 파악하는 데 도움이 되어 탐색적 연구나 예비 조사에 유용하며, 비교적 자유로운 의견 수렴을 유도합니다.
2.  개방형 질문은 응답자에게 많은 심적 부담을 주지 않고, 예상하지 못한 새로운 정보나 심층적인 통찰을 얻는 데 효과적입니다.
3.  개방형 질문은 서로 다른 응답자들의 반응을 비교하기 쉽고, 통계적 분석에 용이하며, 응답자들이 제공하는 반응의 의미를 명확하게 파악할 수 있는 장점이 있습니다.
4.  폐쇄형 질문은 응답자가 제공하는 반응의 의미를 정확하게 파악할 수 있고, 응답 간 비교가 용이하며 통계적 분석에 유리한 측면이 있습니다.

**정답: 4**
**해설:** 폐쇄형 질문은 응답의 선택지가 정해져 있어 응답 간 비교가 용이하고 통계적 분석에 유리하며, 응답자의 부담을 줄여주는 장점이 있습니다. 1, 2, 3번은 개방형 질문에 대한 설명 또는 혼동된 설명입니다.

---

**32.**

다음은 사용자성 평가와 관련된 연구 및 조사 윤리에 대한 설명입니다. <보기> 중 옳은 것을 모두 고른 것은 무엇인가요?
사용자를 대상으로 하는 모든 연구는 윤리적 원칙과 규정을 준수하여 참여자의 권리와 안전을 보호해야 합니다.

<보기>
ㄱ. 연구자는 인간 대상 연구와 관련한 모든 과정을 상세히 기록하고 보관해야 합니다.
ㄴ. 직접 연구 대상자를 만나지 않고 개인정보를 사용하는 연구라 하더라도, 연구 목적이 명확하고 익명화가 가능하다면 임상시험심사위원회(IRB) 승인은 면제됩니다.
ㄷ. 인간 대상 연구에 따른 위험이 미미하다고 연구자가 판단할 경우, 해당 연구는 IRB 심의를 면제받을 수 있습니다.
ㄹ. 라디오, 텔레비전, 신문, 전단지 등 대중매체를 통해 연구 대상자를 모집하는 경우, 반드시 IRB의 사전 심의를 거쳐야 합니다.

1.  ㄱ, ㄴ
2.  ㄱ, ㄹ
3.  ㄴ, ㄷ
4.  ㄱ, ㄷ, ㄹ

**정답: 2**
**해설:**
ㄴ. 직접 만나지 않더라도 개인정보를 활용하는 연구는 IRB 심의 대상이 될 수 있습니다.
ㄷ. 연구자가 판단하는 것이 아니라, 관련 법규에 따라 IRB 심의 면제 기준에 해당해야 합니다. 연구 위험이 미미해도 심의가 필요할 수 있습니다.
따라서, ㄱ과 ㄹ은 올바른 설명입니다.

---

**33.**

실내 공연 문화 서비스 개선을 위한 프로젝트를 수행하는 연구팀이 공연 기획 전문가의 의견을 반영하기 위해 인터뷰를 진행하였습니다. 인터뷰 담당자는 미리 준비된 질문지에 따라 인터뷰를 진행하다가, 전문가의 답변에서 예상치 못한 중요한 인사이트를 발견하고, 상황에 맞춰 유연하게 추가 질문을 이어나갔습니다. 이러한 인터뷰 방법은 무엇인가요?
이 방법은 표준화된 질문의 틀을 가지면서도 상황에 따른 유연한 대처를 가능하게 합니다.

1.  구조적 인터뷰(Structured Interview): 모든 질문과 질문 순서가 미리 정해져 있어 모든 응답자에게 동일하게 적용되는 형태입니다.
2.  반구조적 인터뷰(Semi-structured Interview): 주요 질문들은 정해져 있지만, 상황에 따라 추가 질문을 하거나 순서를 조절하는 유연성을 가지는 형태입니다.
3.  비구조적 인터뷰(Unstructured Interview): 미리 정해진 질문 없이 대화의 흐름에 따라 자유롭게 진행되는 형태입니다.
4.  표준화 인터뷰(Standardized Interview): 질문 내용과 순서는 물론, 질문 방식까지 엄격하게 표준화된 형태입니다.

**정답: 2**
**해설:** 반구조적 인터뷰는 미리 정해진 질문을 기반으로 하되, 인터뷰 중 새로운 정보나 통찰이 발견될 경우 유연하게 추가 질문을 이어갈 수 있어 심층적인 정보를 얻는 데 유리합니다.

---

**34.**

정보 시스템에서 발생하는 모든 행위와 이벤트를 시간 순서대로 기록하여 저장하는 데이터를 의미합니다. 사용자의 행동 흐름, 시스템과의 상호작용 등을 분석하여 문제점을 발견하거나 사용자 패턴을 이해하는 데 활용됩니다. 이러한 데이터는 웹사이트 방문 기록, 애플리케이션 사용 기록 등 다양한 형태로 수집될 수 있습니다. 위 설명에 해당하는 용어는 무엇인가요?
이 데이터는 사용자의 실제 행동을 추적하고 분석하여 서비스 개선의 중요한 근거 자료를 제공합니다.

1.  로그(Log): 시스템이나 애플리케이션에서 발생하는 모든 행위와 이벤트 정보를 시간 순서대로 기록한 데이터입니다.
2.  조서(Protocol): 특정 사건이나 상황에 대한 기록을 상세하게 작성한 문서로, 공식적인 기록물에 해당합니다.
3.  추적(Tracking): 특정 대상의 움직임이나 변화를 지속적으로 모니터링하는 행위 자체를 의미합니다.
4.  프로브(Probe): 사용자의 숨겨진 니즈나 맥락을 탐색하기 위해 제공되는 자극물이나 도구입니다.

**정답: 1**
**해설:** 로그(Log)는 시스템 사용 기록을 통해 사용자의 실제 행동 데이터를 분석하고 이해하는 데 중요한 역할을 합니다.

---

**35.**

다음은 사용자 조사 수행 시 나타날 수 있는 설문 응답 편향 사례입니다. 사례 1은 모바일 기기 사용 시간을 실제보다 적게 응답한 경우이고, 사례 2는 유색인종 후보 지지율이 실제보다 높게 나온 경우입니다. 이 두 사례에 공통적으로 해당하는 설문 응답 편향은 무엇인가요?
이러한 편향은 응답자가 사회적으로 바람직하다고 여겨지는 방향으로 응답하는 경향 때문에 발생합니다.

1.  동조 편향: 다른 사람들의 의견이나 행동에 동조하려는 경향으로 인해 발생하는 편향입니다.
2.  사회적 선망 편향(Social Desirability Bias): 응답자가 사회적으로 바람직하거나 좋게 보이는 방향으로 응답하려는 경향으로 인해 발생하는 편향입니다.
3.  우월성 편향: 스스로를 다른 사람보다 더 뛰어나거나 긍정적으로 평가하려는 경향입니다.
4.  집단 편향: 특정 집단의 특성이나 의견이 전체를 대표하는 것처럼 과장되게 나타나는 현상입니다.

**정답: 2**
**해설:** 사회적 선망 편향(Social Desirability Bias)은 응답자가 사회적 규범이나 기대에 부합하게 자신을 보이려고 할 때 나타나는 경향성입니다.

---

**36.**

사용성 평가 수행 후 이루어지는 통계 분석에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
통계 분석은 사용성 평가에서 수집된 데이터를 해석하고 의미를 부여하는 중요한 과정입니다.

1.  기술통계학은 자료를 표나 그래프로 시각화하고, 중심 경향도나 산포도와 같은 데이터의 주요 특성을 파악하는 절차들로 구성됩니다.
2.  회귀분석은 하나의 변수 또는 여러 변수가 다른 변수에 미치는 영향력의 크기를 수학적 관계식으로 추정하고 분석하는 데 사용되는 통계 방법입니다.
3.  상관계수는 0에 가까울수록 두 변수 간에 선형적인 관계가 약하며, 상관계수가 +1 또는 -1에 가까워질수록 두 변수 사이의 선형 관계가 강해집니다.
4.  귀무가설은 연구자가 새롭게 검증하고자 하는 가설이며, 대립가설은 현재까지 알려진 모집단의 정보를 나타내는 가설을 의미합니다.

**정답: 4**
**해설:** 귀무가설(Null Hypothesis)은 '차이가 없다'는 가설, 즉 현재까지 알려진 모집단의 정보를 나타내는 가설입니다. 반면, 대립가설(Alternative Hypothesis)은 연구자가 새롭게 검증하고자 하는 '차이가 있다'는 가설입니다. 따라서 4번 설명은 귀무가설과 대립가설의 정의가 서로 바뀌어 있습니다.

---

**37.**

다음은 설문조사 질문 중, 응답에 대한 특정 구조를 제시하지 않고 응답자가 아무런 제약 없이 자유롭게 응답하도록 구성된 질문의 특성을 설명하는 내용입니다. 이 질문의 특징으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
이 질문 형식은 응답자의 자율성을 최대한 보장하지만, 분석 과정에서는 어려움이 따를 수 있습니다.

1.  응답을 분석하기가 어렵고 무응답률이 높을 수 있어, 대규모 조사에는 적용하기 어려운 경우가 있습니다.
2.  응답하는 데 시간이 오래 걸리고, 자신의 생각을 명확히 표현하는 능력이 부족한 응답자에게는 사용하기 어려울 수 있습니다.
3.  응답자에게 심적 부담을 줄 수 있고, 응답의 해석 과정에서 연구자의 편견이 개입될 소지가 존재합니다.
4.  주로 문제의 핵심을 파악하고자 하는 연구의 마지막 단계에 한해서만 유용하게 활용됩니다.

**정답: 4**
**해설:** 위 설명은 개방형 질문(Open-ended Question)에 대한 것입니다. 개방형 질문은 주로 탐색적 연구나 예비 조사와 같이 연구의 초기 단계에서 문제의 핵심을 파악하고 예상치 못한 인사이트를 얻기 위해 유용하게 활용됩니다.

---

**38.**

온라인으로 진행되는 포커스 그룹 인터뷰(FGI)는 대면 방식과 다른 여러 고려사항이 필요합니다. 다음 중 온라인 FGI를 진행할 때 퍼실리테이터(Facilitator)가 고려해야 할 내용으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
온라인 환경의 특성을 이해하고 이에 맞춰 효과적인 FGI를 운영하기 위한 다양한 전략이 필요합니다.

1.  참여자들의 시력 저하나 피로감 등을 고려하여, 온라인 환경에 맞는 효율적인 워크숍 시간 관리 계획을 수립해야 합니다.
2.  디지털 환경에 익숙하지 않거나 새로운 도구 사용에 부담을 느끼는 참여자들을 위해, 워크숍 진행 전 충분한 도구 사용법 교육을 제공해야 합니다.
3.  그룹 내에서 특정 참여자(빅 마우스)가 발언권을 독점하지 않도록 하고, 소극적인 참여자도 의견을 제시할 수 있도록 1:1 메시지 기능을 적극적으로 활용하여 소통을 유도해야 합니다.
4.  온라인 FGI 진행 시 녹화나 녹음 등의 기록이 존재할 경우, 참여자의 사전 동의를 받는 것은 필수적이지만, 이를 통해 얻은 개인적인 의견은 퍼실리테이터에게만 공유되도록 해야 합니다.

**정답: 4**
**해설:** 온라인 FGI에서 참여자의 개인적인 의견을 퍼실리테이터에게만 공유하는 것이 아니라, 그룹 내에서 익명 또는 비익명으로 공유할 수 있도록 유도하여 다양한 의견을 수렴해야 합니다. 중요한 것은 모든 참여자가 자유롭게 의견을 낼 수 있는 환경을 조성하는 것입니다.

---

**39.**

다음은 사용자 조사의 한 방법론에 대한 설명입니다. 이 방법은 인터뷰 시간이 길고, 사용자의 맥락이 포함된 대화를 통해 의견, 잠재적 정보, 상호작용, 아이디어를 발견하는 데 유용합니다. 특히, 사용자가 자신의 집과 같은 편안한 환경에서 인터뷰에 참여할 경우, 자신의 경험과 개인적인 내용을 더 상세하게 설명하는 경향이 있어 연구자가 사용자를 깊이 이해하는 데 도움이 됩니다. 이 조사 방법은 무엇인가요?
이 방법은 정량적 데이터가 포착하기 어려운, 사용자의 심층적인 니즈와 동기를 파악하는 데 효과적입니다.

1.  서베이(Survey): 구조화된 질문지를 통해 다수의 응답자로부터 정량적 데이터를 수집하는 방법입니다.
2.  포커스 그룹 인터뷰(Focus Group Interview, FGI): 여러 명의 참여자를 한자리에 모아 특정 주제에 대해 토론하게 하여 다양한 의견을 수렴하는 방법입니다.
3.  심층 인터뷰(In-depth Interview): 한 명의 참여자와 심도 있는 대화를 통해 특정 주제에 대한 깊이 있는 정보와 통찰을 얻는 질적 연구 방법입니다.
4.  맥락적 조사(Contextual Inquiry): 사용자의 실제 작업 환경에서 직접 관찰하고 인터뷰하여 사용자의 행동과 니즈를 파악하는 방법입니다.

**정답: 3**
**해설:** 심층 인터뷰(In-depth Interview)는 개별 사용자와의 깊은 대화를 통해 그의 경험, 생각, 감정 등을 심층적으로 이해하는 데 초점을 맞춘 질적 연구 방법입니다.

---

**40.**

다음은 다이어리 조사(Diary Study)에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
다이어리 조사는 사용자가 특정 기간 동안 자신의 경험, 행동, 생각 등을 직접 기록하게 하는 자가 보고(self-report) 방식의 연구 방법입니다.

1.  심층 인터뷰나 다른 현장 조사 전에 사용자의 일상적인 맥락과 행동을 이해하기 위한 사전 조사로 진행될 수 있습니다.
2.  참가자가 글과 사진, 영상 등 다양한 형태로 자신의 일상 경험을 직접 기록하는 형식으로 진행됩니다.
3.  참가자의 개인정보 보호를 위해 참가자의 나이, 성별, 직업 등 인구통계학적 정보를 포함해서는 안 됩니다.
4.  참가자가 자신의 일상생활에서 특정 제품이나 서비스를 사용하는 과정과 그 안에서의 경험 맥락을 상세하게 기록하게 함으로써, 시간이 지남에 따라 변하는 경험을 포착할 수 있습니다.

**정답: 3**
**해설:** 다이어리 조사에서는 연구 목적에 따라 참가자의 인구통계학적 정보를 수집할 수 있습니다. 이는 데이터를 분석하고 특정 사용자 그룹의 특징을 이해하는 데 유용하며, 단지 개인정보 보호를 위해 무조건 포함하지 않는다는 것은 옳지 않습니다. 단, 개인정보는 익명화하거나 동의를 받아야 합니다.

---

**41.**

기업의 외부 환경을 분석하는 거시 환경 분석 방법론 중, 정치(Political), 경제(Economic), 사회(Social), 기술(Technological)의 네 가지 요소를 분석하는 프레임워크는 무엇인가요?
이 분석은 기업이 직면할 수 있는 외부 기회와 위협을 식별하여 전략 수립에 중요한 기초 정보를 제공합니다.

1.  SWOT (Strengths, Weaknesses, Opportunities, Threats) 분석: 기업의 내부 역량과 외부 환경을 종합적으로 분석합니다.
2.  PEST (Political, Economic, Social, Technological) 분석: 기업에 영향을 미치는 외부 거시 환경 요소를 분석합니다.
3.  3C 분석 (Company, Customers, Competitors): 기업의 내부 역량, 고객, 경쟁사를 분석하여 전략을 수립합니다.
4.  5Forces Model (Five Forces Model): 산업 내 경쟁 강도를 결정하는 다섯 가지 요인을 분석합니다.

**정답: 2**
**해설:** PEST 분석은 기업의 외부 거시 환경을 분석하는 도구로, 정치, 경제, 사회, 기술적 요인이 기업에 미치는 영향을 평가합니다.

---

**42.**

SWOT 분석을 통해 기업의 강점(Strengths), 약점(Weaknesses), 기회(Opportunities), 위협(Threats)을 파악한 후, 이를 바탕으로 전략을 수립할 수 있습니다. 이 중 강점을 활용하여 외부 위협을 최소화하고, 전략적 제휴 또는 차별화 전략을 실행함으로써 내부 강점을 극대화하는 전략은 무엇인가요?
이는 기업이 가진 강점을 외부의 부정적인 요인에 맞서 방어적으로 활용하는 것을 목표로 합니다.

1.  SO 전략(Strengths-Opportunities): 강점을 활용하여 기회를 극대화하는 전략입니다.
2.  ST 전략(Strengths-Threats): 강점을 활용하여 위협을 최소화하는 전략입니다.
3.  WO 전략(Weaknesses-Opportunities): 약점을 보완하며 기회를 활용하는 전략입니다.
4.  WT 전략(Weaknesses-Threats): 약점을 보완하고 위협을 최소화하는 전략으로, 방어적이고 회피적인 전략입니다.

**정답: 2**
**해설:** ST 전략은 기업의 강점(Strengths)을 활용하여 외부 위협(Threats)을 극복하거나 최소화하는 방어적 전략을 의미합니다.

---

**43.**

최근 디지털 자산 분야에서, 블록체인 기술을 활용하여 고유한 식별 정보를 부여함으로써 소유권을 명확히 하고 위변조를 어렵게 만드는 디지털 창작물 또는 자산을 의미하는 개념이 주목받고 있습니다. 예를 들어, 특정 게임 아이템이나 디지털 예술 작품에 고유한 소유권을 부여하는 데 사용될 수 있습니다. 위 설명에 해당하는 내용은 무엇인가요?
이 기술은 디지털 희소성을 부여하고, 기존의 복제가 쉬웠던 디지털 콘텐츠의 가치를 높이는 데 기여합니다.

1.  아바타(Avatar): 가상 세계나 온라인에서 사용자를 대표하는 디지털 이미지나 캐릭터입니다.
2.  블록체인(Blockchain): 분산원장기술로, 데이터를 블록 단위로 연결하여 위변조가 불가능하도록 저장하는 기술입니다.
3.  DAO (Decentralized Autonomous Organization): 블록체인 기반의 자율적인 분산 조직으로, 스마트 계약에 의해 운영됩니다.
4.  NFT (Non-Fungible Token): 블록체인 기술을 기반으로 고유한 식별 값을 부여하여, 대체 불가능한 디지털 자산의 소유권을 증명하는 토큰입니다.

**정답: 4**
**해설:** NFT(Non-Fungible Token)는 고유성을 가지는 디지털 자산의 소유권을 블록체인 상에서 증명하는 기술로, 설명된 사례에 정확히 부합합니다.

---

**44.**

시장 세분화(Market Segments)가 시장을 인구통계학적 정보, 지리적 위치 등으로 나누는 반면, 특정 사용자 유형의 능력, 사고방식, 행동 패턴 등을 깊이 있게 이해하고 의인화하여 가상의 사용자 모델을 만드는 개념은 무엇인가요?
이 모델은 사용자의 숨겨진 니즈와 동기를 파악하고, 디자인 의사결정의 기준을 마련하는 데 핵심적인 역할을 합니다.

1.  관계 모델: 사용자 간의 상호작용이나 시스템과의 관계를 도식화한 모델입니다.
2.  멘탈 모델(Mental Model): 사용자가 시스템이나 세상이 어떻게 작동하는지에 대해 내면에 형성하는 인지적 표상입니다.
3.  업무 역량: 사용자가 특정 업무를 수행할 수 있는 능력이나 숙련도를 의미합니다.
4.  필요 지식: 특정 작업을 수행하거나 시스템을 이해하는 데 필요한 정보나 지식을 의미합니다.

**정답: 2**
**해설:** 지문에서 설명하는 능력, 사고방식, 행동 등은 사용자가 시스템이나 세상이 어떻게 작동하는지에 대해 내면에 형성하는 인지적 표상인 멘탈 모델에 해당합니다. 멘탈 모델은 페르소나를 구성하는 주요 요인 중 하나입니다.

---

**45.**

디자인 프로세스에서 시나리오는 문제 해결 과정의 이해를 돕고 구체적인 디자인 방향을 제시하는 데 사용됩니다. 일반적으로 '정황 시나리오(Context Scenario)', '주요 경로 시나리오(Key Path Scenario)', '점검 시나리오(Validation Scenario)'의 순서로 진행될 때, 가장 먼저 작성되어 큰 그림을 그리는 시나리오는 무엇이며, 그 다음으로 사용자 여정의 핵심 흐름을 구체화하는 시나리오는 무엇인가요?
이 세 가지 시나리오는 단계별로 다른 목적과 상세도를 가지며, 디자인의 초점에서부터 구체적인 인터페이스 설계에 이르기까지 점진적으로 활용됩니다.

1.  정황 시나리오(Context Scenario) → 점검 시나리오(Validation Scenario)
2.  주요 경로 시나리오(Key Path Scenario) → 정황 시나리오(Context Scenario)
3.  정황 시나리오(Context Scenario) → 주요 경로 시나리오(Key Path Scenario)
4.  점검 시나리오(Validation Scenario) → 주요 경로 시나리오(Key Path Scenario)

**정답: 3**
**해설:** 시나리오의 단계별 순서는 정황 시나리오(큰 그림) → 주요 경로 시나리오(핵심 흐름 구체화) → 점검 시나리오(문제점 확인) 순입니다.

---

**46.**

페르소나(Persona)는 특정 사용자 유형을 대표하는 가상의 인물입니다. 페르소나를 제작할 때, 가장 먼저 수많은 사용자 데이터를 분석하여 행동 변수를 파악하고, 이를 그룹화한 후 중요도에 따라 유형을 결정하고, 최종적으로 구체적인 인물로 설정하는 일련의 과정이 필요합니다. 다음 <보기>의 페르소나 제작 방법을 순서대로 올바르게 나열한 것은 무엇인가요?
이 과정은 사용자의 복잡한 데이터를 구조화하고 의미 있는 인사이트를 도출하는 데 기여합니다.

<보기>
ㄱ. 6~8개의 행동 변수에서 자주 등장하는 참가자를 그룹핑한다.
ㄴ. 중요도를 구분하고 우선순위에 따라 페르소나의 종류를 결정한다.
ㄷ. 행동 변수별로 사용자 조사 참가자의 위치를 표시하여 도식화한다.
ㄹ. 성격을 잘 나타내는 이름을 붙여 주고, 행동의 논리와 근거를 파악하여 제품이나 서비스를 통해 이루고자 하는 목표를 설정한다.
ㅁ. 사용자의 활동 내역, 사용 빈도, 태도, 적성, 동기, 환경, 기술, 인구통계학적 항목 등 관찰한 행동 변수를 모두 파악하여 15~30개의 변수를 도출한다.

1.  ㅁ → ㄱ → ㄷ → ㄴ → ㄹ
2.  ㅁ → ㄷ → ㄱ → ㄴ → ㄹ
3.  ㅁ → ㄱ → ㄴ → ㄷ → ㄹ
4.  ㄱ → ㄷ → ㄴ → ㅁ → ㄹ

**정답: 1**
**해설:** 페르소나 제작은 (ㅁ) 행동 변수 파악 → (ㄱ) 그룹핑 → (ㄷ) 행동 변수별 위치 표시 → (ㄴ) 중요도 및 유형 결정 → (ㄹ) 페르소나 구체화 순서로 진행됩니다.

---

**47.**

고객 여정 지도(Customer Journey Map)는 고객이 특정 서비스나 제품을 경험하는 모든 과정과 각 단계에서의 감정, 접점, 상호작용 등을 시각화한 도구입니다. 다음 <그림>은 온라인 도구를 통해 제작된 고객 여정 지도입니다. 그림에서 A, B, C에 들어갈 내용을 올바르게 짝지은 것은 무엇인가요?
이 지도는 서비스의 문제점을 파악하고 개선 기회를 발견하는 데 중요한 역할을 합니다.

1.  A: 감정 곡선, B: 터치포인트, C: 커뮤니케이션 채널
2.  A: 커뮤니케이션 채널, B: 감정 곡선, C: 터치포인트
3.  A: 서비스 스케이프, B: 커뮤니케이션 채널, C: 터치포인트
4.  A: 터치포인트, B: 감정 곡선, C: 서비스 스케이프

**정답: 1**
**해설:** 고객 여정 지도에서 A는 고객의 감정 변화를 나타내는 '감정 곡선', B는 고객이 서비스와 상호작용하는 모든 지점을 나타내는 '터치포인트', C는 고객과 서비스 간의 소통 수단을 나타내는 '커뮤니케이션 채널'입니다.

---

**48.**

다음 중 이해관계자 지도(Stakeholder Map)에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
이해관계자 지도는 서비스 생태계 내의 다양한 주체들의 관계와 영향력을 시각적으로 파악하는 데 유용한 도구입니다.

1.  이해관계자 지도는 특정 사용자 유형을 대표하는 가상의 인물인 페르소나(Persona)를 정의하고 확인하는 데 주요한 도구입니다.
2.  서비스에 대한 결정권을 가진 주요 인물이나 그룹을 파악하여, 의사결정 과정에 대한 이해를 돕습니다.
3.  관련 서비스로 인해 이익을 얻거나 피해를 입을 수 있는 모든 주체들을 파악하여, 그들의 이해관계를 분석하는 데 활용됩니다.
4.  해당 서비스의 주요 역할별 특징에 따라 이해관계자들을 유형별로 분류하여, 각 그룹의 중요도와 영향력을 파악할 수 있습니다.

**정답: 1**
**해설:** 이해관계자 지도는 서비스와 관련된 다양한 사람들의 관계와 영향력을 시각화하는 방법으로, 페르소나를 정의하는 도구는 아닙니다. 페르소나는 사용자 유형을 구체화하는 데 사용됩니다.

---

**49.**

다음은 서비스디자인 방법 중 하나에 대한 설명입니다. 이 방법은 프로젝트 구성원들이 조사 내용을 메모지에 기록한 후, 유사한 내용끼리 그룹핑하고, 소주제를 붙여 구조화하여 문제의 원인을 찾아 정리하는 데 사용됩니다. 이는 정성적 데이터를 체계적으로 분석하여 숨겨진 패턴이나 의미를 도출하는 데 효과적입니다. 위 설명에 해당하는 서비스디자인 방법의 명칭은 무엇인가요?
이 방법은 특히 사용자 인터뷰나 관찰을 통해 수집된 방대한 양의 데이터를 정리하고 분석할 때 유용합니다.

1.  고객 여정 지도(Customer Journey Map): 고객의 서비스 경험 과정을 시각화하여 접점과 감정 등을 파악하는 도구입니다.
2.  마인드 매핑(Mind Mapping): 특정 아이디어를 중심으로 연관된 개념들을 가지 형태로 확장하여 시각화하는 방법입니다.
3.  비즈니스 모델 캔버스(Business Model Canvas): 비즈니스 모델을 구성하는 핵심 요소를 한 페이지에 시각화한 도구입니다.
4.  친화도 지도(Affinity Diagram): 수집된 아이디어와 정보를 유사성 기준으로 분류하고 그룹화하여 패턴을 발견하는 방법입니다.

**정답: 4**
**해설:** 친화도 지도(Affinity Diagram)는 방대한 양의 정성적 데이터를 체계적으로 정리하고, 그룹핑을 통해 문제의 본질이나 숨겨진 패턴을 찾아내는 데 사용되는 방법입니다.

---

**50.**

온라인 공동창작(Co-creation) 워크숍은 시공간의 제약을 넘어 다양한 참여자들이 함께 아이디어를 발산하고 문제를 해결하는 데 유용하게 활용됩니다. 다음 <그림>과 같은 온라인 공동창작 활동의 특성으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
이러한 워크숍은 디지털 도구를 활용하여 참여자들의 적극적인 참여와 효율적인 협업을 유도하는 데 중점을 둡니다.

1.  이러한 활동을 버추얼 퍼실리테이션(Virtual Facilitation)이라고 부르며, 온라인 도구를 활용하여 원격으로 진행됩니다.
2.  온라인에서는 오프라인에 비해 의견을 내거나 투표하는 활동이 위축되어 참여자들이 소극적으로 행동하는 경향이 있으므로, 별도의 적극적인 개입이 필요합니다.
3.  원활한 진행을 위해 워크숍 당일 예상되는 기술적 문제(예: 네트워크 불안정)에 대응할 수 있도록 기술 전문가를 사전에 배치하거나 준비해야 합니다.
4.  온라인 공동창작 참여자들의 역동성을 이끌어내기 위해서 다양한 틀(템플릿)을 활용해 참여자들의 흥미를 유발하고 아이디어를 활성화시켜야 합니다.

**정답: 2**
**해설:** 온라인 환경에서는 오히려 익명성이나 비대면의 특성으로 인해 오프라인에서보다 더 자유롭게 의견을 표현하는 참여자도 많습니다. 적절한 도구와 퍼실리테이션을 통해 참여를 적극적으로 유도할 수 있습니다.

---

**51.**

온라인으로 진행되는 공동창작(Co-creation) 워크숍은 참여자들이 물리적으로 한자리에 모이지 않고도 아이디어를 공유하고 발전시킬 수 있는 장점이 있습니다. 그러나 동시에 몇 가지 유의할 점도 있습니다. 다음 중 온라인 공동창작 워크숍에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
온라인 워크숍의 성공을 위해서는 기술적, 환경적, 그리고 참여자 관리 측면에서 신중한 접근이 필요합니다.

1.  장시간의 화면 시청으로 인한 시력 저하나 피로감 등으로 참여자의 집중도가 낮아질 수 있으므로, 효율적인 워크숍 시간 관리 계획이 필수적입니다.
2.  디지털 환경의 낯섦이나 새로운 도구 사용에 대한 부담으로 인해 참여자들이 추가적인 작업을 해야 한다고 느끼며 워크숍 참여도가 감소할 수 있습니다.
3.  워크숍 진행자는 참여자들의 적극적인 소통과 친밀감 형성을 위해 참여자들의 성별, 나이, 취미 등 개인적인 경험 및 프로필을 사전에 공유하도록 강제해야 합니다.
4.  아이디어 발상을 위한 온라인 워크숍에서는 자유롭게 의견을 도출하고 참여도를 활성화하기 위해, 참여자들이 실시간으로 아이디어를 등록하고 기록할 수 있는 기능을 제공해야 합니다.

**정답: 3**
**해설:** 참여자들의 개인적인 경험이나 프로필을 공유하는 것은 친밀감 형성에 도움이 될 수 있지만, 이는 강제할 사항이 아니며 참여자의 사전 동의가 반드시 필요합니다. 개인정보 보호와 프라이버시 존중이 중요합니다.

---

**52.**

에드워드 드 보노(Edward de Bono)의 여섯 색상 모자(Six Thinking Hats) 기법은 사고의 효율성을 높이고 다양한 관점에서 문제를 바라보도록 돕는 도구입니다. 다음 중 여섯 색상 모자 기법이 가지는 장점으로 가장 적절한 것은 무엇인가요?
이 기법은 사고의 방향을 명확히 하고, 토론을 생산적으로 이끌어가는 데 효과적입니다.

1.  불필요한 논쟁을 유발하여 오히려 의사결정 과정을 복잡하게 만들 수 있습니다.
2.  참여자들의 사고를 획일화하여 창의적인 아이디어가 나오기 어렵게 만듭니다.
3.  사고의 범위를 제한하여 명확하고 객관적으로 사고할 수 있게 하며, 특정 시점에 하나의 관점에 집중하여 효율적인 사고를 유도합니다.
4.  주로 개인의 사고력을 향상시키는 데 초점을 맞추며, 그룹 토론에서는 활용도가 떨어집니다.

**정답: 3**
**해설:** 여섯 색상 모자 기법은 한 번에 하나의 사고 모드(관점)에 집중함으로써 사고의 혼란을 줄이고, 특정 관점에서 문제를 깊이 파고들 수 있도록 하여 효율적이고 명확한 사고를 돕습니다.

---

**53.**

다음은 사용자 경험 프로토타이핑 방법 중 하나인 '바디스토밍(Bodystorming)'에 대한 그림과 설명입니다. 바디스토밍은 실제 상황과 유사한 환경에서 사용자의 신체적 경험을 통해 아이디어를 탐색하는 방법입니다. 이러한 바디스토밍에 대한 이점으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
이 방법은 사용자의 입장에서 서비스를 직접 체험하며 문제를 발견하고 해결책을 모색하는 데 유용합니다.

1.  정보 전달을 위한 연극 기법(Informance)의 방식을 차용하여 아이디어를 시각적이고 생동감 있게 전달합니다.
2.  역할 놀이와 모의실험을 결합한 체험형 브레인스토밍 방법으로, 참여자들이 직접 몸으로 경험하며 아이디어를 발전시킵니다.
3.  이 방법을 실행하기 위한 준비물로 정교한 소도구와 물리적 증거물이 반드시 필요하며, 이를 완벽하게 갖추어야만 효과적인 결과물을 얻을 수 있습니다.
4.  참여자들의 적극적인 아이디어 창출을 유도하고, 콘셉트를 구체화하는 동시에 아이디어를 실제 몸으로 체험하며 실험해 볼 수 있는 장점이 있습니다.

**정답: 3**
**해설:** 바디스토밍은 정교한 소도구나 물리적 증거물이 필수적인 것은 아닙니다. 핵심은 실제 사용자 경험을 재현하는 데 있으며, 이를 위해 간단한 소품이나 상상력을 활용할 수 있습니다. 완벽하게 갖추기보다는 경험에 집중하는 것이 중요합니다.

---

**54.**

SCAMPER(Substitute, Combine, Adapt, Modify/Magnify/Minify, Put to another use, Eliminate, Reverse/Rearrange)는 아이디어 발상 기법으로, 기존의 제품이나 서비스를 개선하거나 새로운 것을 창조하는 데 활용됩니다. 다음 <표>는 SCAMPER 기법의 각 요소에 해당하는 아이디어 사례들을 보여주고 있습니다. 제시된 빈칸에 들어갈 항목으로 올바르게 짝지어진 것은 무엇인가요?
각 요소는 아이디어를 촉진하기 위한 질문이나 관점의 변화를 제시합니다.

| 체크리스트           | 아이디어                                                                          |
| :----------------- | :-------------------------------------------------------------------------------- |
| Substitute (대치)  | 쌀가루로 만든 라면                                                                |
| Combine (결합)     | 김치냉장고의 야채/과일 보관고                                                     |
| Adapt (응용)       | 와플 과자를 이용한 아이스크림콘                                                   |
| Modify, Magnify,   | 솥뚜껑을 활용한 무쇠 팬                                                           |
| Minify             | 공기 순환 장치를 둔 날개 없는 선풍기                                              |
| Reverse, Rearrange | 냉동실을 좌측에 배치한 양문형 냉장고                                              |
| **빈칸 1**         | **빈칸 2**                                                                        |
| **빈칸 3**         | **빈칸 4**                                                                        |

1.  빈칸 1: Put to another use (다른 용도로 사용), 빈칸 2: 물병에 바퀴 달기, 빈칸 3: Eliminate (제거), 빈칸 4: 스마트폰 카메라 제거
2.  빈칸 1: Put to another use (다른 용도로 사용), 빈칸 2: 커피 찌꺼기로 비료 만들기, 빈칸 3: Eliminate (제거), 빈칸 4: 리모컨 버튼 줄이기
3.  빈칸 1: Eliminate (제거), 빈칸 2: 스마트폰 카메라 제거, 빈칸 3: Put to another use (다른 용도로 사용), 빈칸 4: 커피 찌꺼기로 비료 만들기
4.  빈칸 1: Put to another use (다른 용도로 사용), 빈칸 2: 커피 찌꺼기로 비료 만들기, 빈칸 3: Simplify (단순화), 빈칸 4: 리모컨 버튼 줄이기

**정답: 2**
**해설:**
*   **Put to another use (다른 용도로 사용):** 기존 제품을 다른 용도로 활용하는 것을 의미합니다. (예: 커피 찌꺼기로 비료 만들기)
*   **Eliminate (제거):** 제품의 일부 또는 기능을 제거하여 새로운 아이디어를 얻는 것을 의미합니다. (예: 리모컨 버튼 줄이기)

---

**55.**

카노 모델(Kano Model)은 고객의 만족도에 따라 제품이나 서비스의 품질 요소를 '매력적 품질 요소(Attractive)', '일차원적 품질 요소(One-dimensional)', '당연적 품질 요소(Must-be)' 등으로 분류합니다. 다음 질문지를 통해 얻은 응답을 카노 평가 테이블에 적용할 때, <표>의 빈칸에 들어갈 알맞은 내용을 바르게 짝지은 것은 무엇인가요?
카노 모델은 고객의 기대와 만족을 명확히 이해하여 제품 개발 우선순위를 설정하는 데 중요한 통찰을 제공합니다.

| 부정 질문 응답                                            |
| :-------------------------------------------------------- |
|                                                           |
| **마음에 든다.** | **당연하다.** | **아무 느낌 없다.** | **하는 수 없다.** | **마음에 안 든다.** |
| **긍정**                                                  | **마음에 든다.**   | (1)              | (2)                 | (3)               | (4)                 | (5)                 |
| **질문**                                                  | **당연하다.**     | (6)              | (7)                 | (8)               | (9)                 | (10)                |
|                                                           | **아무 느낌 없다.** | R                | I                   | I                 | I                   | I                   |
|                                                           | **하는 수 없다.**  | R                | I                   | I                 | I                   | I                   |
|                                                           | **마음에 안 든다.** | R                | I                   | I                 | I                   | I                   |

1.  (1) A, (2) O, (3) M, (4) I, (5) R, (6) M, (7) M, (8) I, (9) I, (10) R
2.  (1) A, (2) O, (3) I, (4) I, (5) R, (6) O, (7) O, (8) I, (9) I, (10) R
3.  (1) A, (2) A, (3) O, (4) O, (5) M, (6) O, (7) M, (8) I, (9) I, (10) R
4.  (1) A, (2) I, (3) O, (4) R, (5) M, (6) O, (7) I, (8) I, (9) I, (10) R

**정답: 2**
**해설:**
*   긍정(마음에 든다) + 부정(마음에 든다): A (매력적)
*   긍정(마음에 든다) + 부정(당연하다): A (매력적)
*   긍정(마음에 든다) + 부정(아무 느낌 없다): O (일차원적)
*   긍정(마음에 든다) + 부정(하는 수 없다): O (일차원적)
*   긍정(마음에 든다) + 부정(마음에 안 든다): R (역품질)

*   긍정(당연하다) + 부정(마음에 든다): O (일차원적)
*   긍정(당연하다) + 부정(당연하다): M (당연적)
*   긍정(당연하다) + 부정(아무 느낌 없다): O (일차원적)
*   긍정(당연하다) + 부정(하는 수 없다): O (일차원적)
*   긍정(당연하다) + 부정(마음에 안 든다): R (역품질)

따라서 2번이 가장 적합합니다.

---

**56.**

다음 중 서비스디자인에서 '서비스 접점(Service Touch Point)'에 대한 설명과 그 구성 요소가 바르게 연결된 것은 무엇인가요?
서비스 접점은 고객이 서비스 경험 전반에 걸쳐 서비스 제공자나 시스템과 상호작용하는 모든 지점을 의미합니다.

1.  감정 곡선(Emotional Curve) - 서비스 경험 전반에 걸친 고객의 감정 변화를 시각화한 것입니다.
2.  디자인 가치(Design Value) - 제품, 서비스가 사용자에게 제공하는 총체적인 가치를 의미하며, 주로 기능적 가치에 중점을 둡니다.
3.  디자인 콘셉트(Design Concept) - 서비스의 핵심 아이디어나 방향성을 명확히 표현한 추상적인 개념입니다.
4.  서비스 접점(Service Touch Point) - 고객과 서비스가 만나는 모든 지점으로, 사람, 제품, 프로세스, 장소 등 다양한 유무형의 요소를 포함합니다.

**정답: 4**
**해설:** 서비스 접점(Service Touch Point)은 고객이 서비스를 경험하는 과정에서 직간접적으로 상호작용하는 모든 물리적/비물리적 지점을 의미하며, 여기에는 사람(서비스 직원), 제품(이용 기기), 프로세스(절차), 장소(물리적 환경) 등이 포함됩니다.

---

**57.**

서비스·경험 프로토타입은 새로운 서비스나 제품 아이디어를 구체화하고 검증하기 위한 초기 모델입니다. 프로토타입 모델을 효과적으로 설계하기 위한 일련의 작업 순서가 필요합니다. 다음 <보기>의 작업을 순서대로 옳게 나열한 것은 무엇인가요?
이러한 체계적인 접근은 프로토타입의 효율성을 높이고, 개발 과정에서 발생할 수 있는 오류를 최소화하는 데 기여합니다.

<보기>
ㄱ. 서비스 접점의 유형을 정의한다.
ㄴ. 다양한 접점의 순간들을 파악한다.
ㄷ. 접점별 제공 방식과 형태를 결정한다.
ㄹ. 사용자와 상호작용 방식을 구체화한다.
ㅁ. 접점 구현을 위해 지원 시스템을 파악한다.
ㅂ. 서비스 접점과 시스템 간 상호작용 관계를 정의한다.

1.  ㄱ → ㄴ → ㄷ → ㄹ → ㅁ → ㅂ
2.  ㄱ → ㄴ → ㄹ → ㄷ → ㅂ → ㅁ
3.  ㄱ → ㄹ → ㄴ → ㄷ → ㅁ → ㅂ
4.  ㄴ → ㄱ → ㄹ → ㄷ → ㅁ → ㅂ

**정답: 2**
**해설:** 프로토타입 모델 설계는 (ㄱ) 서비스 접점 유형 정의 → (ㄴ) 다양한 접점 순간 파악 → (ㄹ) 사용자와 상호작용 방식 구체화 → (ㄷ) 접점별 제공 방식/형태 결정 → (ㅂ) 서비스 접점과 시스템 간 상호작용 관계 정의 → (ㅁ) 접점 구현을 위한 지원 시스템 파악의 순서로 진행하는 것이 일반적입니다.

---

**58.**

다음은 서비스·경험디자인을 위한 디지털 프로토타입 도구의 한 종류를 보여주는 그림입니다. 이 도구는 주로 사용자 인터페이스(UI)나 사용자 경험(UX) 흐름을 빠르게 시각화하고 상호작용을 테스트하는 데 사용됩니다. 이 디지털 도구에 대한 설명으로 옳은 것은 무엇인가요?
이러한 도구는 아이디어를 빠르게 검증하고 피드백을 반영하여 디자인 과정을 효율화하는 데 기여합니다.

1.  이 도구는 주로 개인이 독립적으로 작업하며, 여러 사용자와의 실시간 온라인 협업 기능은 제공되지 않습니다.
2.  이와 유사한 기능을 제공하는 대표적인 도구로는 줌(Zoom), 구글 밋(Google Meet), 구루미(Gooroomee) 등이 있습니다.
3.  이 도구는 주로 그룹 스케치(Group Sketching) 단계에서 아이디어를 발산하고, 사용자 리서치(User Research)의 초기 단계에서 사용자들의 생각을 정리하는 데 주로 활용됩니다.
4.  프로토타입의 난이도, 구현 능력, 그리고 추후 수행할 사용성 평가의 필요성 여부에 따라 적절한 도구 선택의 기준이 달라질 수 있습니다.

**정답: 4**
**해설:** 디지털 프로토타이핑 도구는 목적과 상황에 따라 다양한 종류가 존재하며, 난이도, 기능, 비용 등을 고려하여 선택해야 합니다. 제시된 그림의 도구는 온라인 협업이 가능하며, 사용자 리서치 단계보다는 아이디어 구체화 및 검증 단계에서 활용됩니다.

---

**59.**

서비스 시나리오를 계획할 때 고려해야 할 사항으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
서비스 시나리오는 고객 경험의 흐름을 스토리텔링 방식으로 표현하여, 문제점을 명확히 하고 개선 방향을 제시하는 데 활용됩니다.

1.  문제 해결을 통해 새롭게 변화할 좋은 기회들을 강조하여, 시나리오가 긍정적인 비전을 제시하도록 합니다.
2.  구체적인 해결 방안을 그림이나 스케치 등 다양한 시각화된 자료를 활용하여 시나리오의 이해도를 높입니다.
3.  이해관계자들이 문제 해결을 통해 파생될 가치를 쉽게 이해할 수 있도록, 가치 제안을 명확히 제시합니다.
4.  이해관계자가 겪는 모든 문제의 심각성을 상세하게 전달하기 위해, 최대한 많은 정보를 포함하여 시나리오를 길게 작성해야 합니다.

**정답: 4**
**해설:** 서비스 시나리오는 모든 문제의 심각성을 상세하게 전달하기보다는 핵심적인 문제와 해결책에 집중하여 간결하고 명확하게 작성해야 합니다. 너무 많은 정보를 포함하면 시나리오의 핵심 메시지가 흐려질 수 있습니다.

---

**60.**

린 접근(Lean Approach)은 스타트업의 제품 개발에 주로 사용되는 방법론으로, 최소 기능 제품(Minimum Viable Product, MVP)을 빠르게 출시하고 사용자 피드백을 통해 지속적으로 개선해 나가는 순환적인 프로세스를 강조합니다. 다음 중 린 접근에 대한 설명으로 옳은 것은 무엇인가요?
이 접근 방식은 불확실성이 높은 환경에서 빠르게 학습하고 적응하는 데 특히 효과적입니다.

1.  워터폴(Waterfall) 방식과 같이 모든 단계를 사전에 계획하고 순차적으로 진행하는 전통적인 개발 방식입니다.
2.  린 접근은 철저한 단계별 계획을 기반으로 운영되며, 한 번 수립된 계획은 변경이 어렵거나 불가능합니다.
3.  린 스타트업(Lean Startup)은 애자일(Agile) 개발 방법론의 철학과 실천을 포함하며, 제품 개발의 기초가 됩니다.
4.  린 프로세스는 처음부터 완벽한 제품을 만들어 시장에 출시하고, 고객의 반응을 일방적으로 수용하는 것을 강조합니다.

**정답: 3**
**해설:** 린 스타트업은 애자일 개발 방법론을 기반으로 하여, '만들고(Build), 측정하고(Measure), 학습하는(Learn)'의 반복적인 순환을 통해 제품을 개발하고 시장에 적응해 나가는 방식입니다.

---

**61.**

지식재산권은 인간의 지적 창작물에 대해 법적으로 부여하는 권리입니다. 다음은 지식재산권의 주요 종류를 나타낸 그림입니다. 그림의 A, B, C에 대응하는 내용이 바르게 짝지어진 것은 무엇인가요?
각각의 지식재산권은 보호 대상과 내용, 존속 기간 등에서 고유한 특징을 가집니다.

| A            | B           | C           |
| :----------- | :---------- | :---------- |
| **산업 재산권** | **특허권**  | **디자인권** |
|              | 실용신안권  | **상표권**  |
| **저작권**   | **저작 재산권** | **영업 비밀** |

1.  A: 산업 재산권, B: 특허권, C: 디자인권
2.  A: 산업 재산권, B: 상표권, C: 영업 비밀 보호권
3.  A: 저작권, B: 저작 재산권, C: 디자인권
4.  A: 저작권, B: 상표권, C: 영업 비밀 보호권

**정답: 1**
**해설:**
*   A는 '산업 재산권'으로, 특허권, 실용신안권, 디자인권, 상표권 등을 포함합니다.
*   B는 '특허권'으로, 신규성이 있는 발명에 부여되는 권리입니다.
*   C는 '디자인권'으로, 물품의 형상, 모양, 색채의 결합에 대한 독점적 권리입니다.

---

**62.**

다음은 한 디자인 분야에서 창작자의 권리를 보호하고 디자인 산업의 공정 거래 환경을 조성하기 위해 특허청과 한국디자인진흥원이 마련한 제도에 대한 설명입니다. 이는 디자인권 취득 전에 창작 사실을 증명하여, 디자인 출원 시 신규성이 상실되는 것을 예외적으로 인정받을 수 있도록 돕는 제도입니다. 위 설명에 해당하는 권리 보호 제도는 무엇인가요?
이 제도는 디자인을 개발하는 과정에서 발생할 수 있는 권리 침해 문제를 사전에 예방하고 창작자의 노력을 보호하기 위해 중요합니다.

1.  공지증명제도: 디자인을 공개하기 전에 창작 사실을 공식적으로 증명하여, 추후 디자인권 출원 시 신규성 상실 예외를 인정받을 수 있는 제도입니다.
2.  디자인권: 물품의 형상, 모양, 색채 또는 이들의 결합에 대한 독점 배타적 권리입니다.
3.  저작 재산권: 저작물의 복제, 공연, 방송, 전송 등의 행위를 할 수 있는 재산적 권리입니다.
4.  창작 권리 보호 제도: 창작자의 지적 창작물에 대한 포괄적인 법적 보호 장치 전반을 의미합니다.

**정답: 1**
**해설:** 공지증명제도는 디자인을 대중에 공개하기 전에 창작 사실을 증명하여, 이후 디자인권 출원 시 신규성 상실 예외 주장의 근거로 활용될 수 있도록 하는 제도입니다.

---

**63.**

비즈니스 모델 특허(Business Method Patent, BM 특허)는 소프트웨어나 인터넷 기술을 활용한 새로운 사업 모델에 대한 특허입니다. 다음 중 BM 특허에 대한 설명으로 옳은 것을 <보기>에서 모두 고른 것은 무엇인가요?
BM 특허는 혁신적인 비즈니스 모델을 보호하여 기업의 경쟁 우위를 확보하는 데 기여합니다.

<보기>
ㄱ. BM 특허는 배타적인 독점권이 인정되지 않으며, 누구나 자유롭게 사용할 수 있는 공공의 영역에 해당합니다.
ㄴ. 순수한 영업 방법 자체만으로는 BM 발명에 해당하지 않으며, 특정 기술적 구성 요소가 결합되어야 특허 대상이 됩니다.
ㄷ. 전자거래와 직접 관련된 특허 출원은 우선 심사를 신청할 수 없으며, 일반 특허와 동일한 심사 절차를 따릅니다.
ㄹ. 영업 방법을 특허 대상으로 한다는 점을 제외하고는, 일반 특허와 동일하게 신규성, 진보성, 산업상 이용 가능성 등의 특허 요건을 충족해야 합니다.
ㅁ. 수학 알고리즘, 수학 공식, 경제 법칙, 게임 규칙 등 추상적인 아이디어는 BM 특허의 대상이 될 수 없습니다.

1.  ㄱ, ㄷ
2.  ㄴ, ㄹ, ㅁ
3.  ㄱ, ㄴ, ㄹ
4.  ㄷ, ㄹ, ㅁ

**정답: 2**
**해설:**
*   ㄱ. BM 특허도 다른 특허와 마찬가지로 배타적인 독점권이 인정됩니다.
*   ㄷ. 전자거래와 직접 관련된 특허 출원은 우선 심사 신청이 가능합니다.
따라서 ㄴ, ㄹ, ㅁ은 올바른 설명입니다.

---

**64.**

프로토타입 평가는 디자인된 서비스나 제품이 사용자에게 제공될 가치를 얼마나 잘 전달하는지, 그리고 잠재적인 문제점은 없는지 검증하는 과정입니다. 다음 중 프로토타입 평가 과정에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
이 평가는 서비스 개발의 초기 단계부터 최종 단계까지 다양한 목적과 방식으로 진행될 수 있습니다.

1.  프로토타입 평가의 목적을 명확하게 정의하는 것이 중요하며, 무엇을 검증하고 어떤 피드백을 얻을 것인지 구체화해야 합니다.
2.  사용자가 이해관계자로부터 직접적으로 피드백을 얻기 위한 과정으로, 사용자의 실제 경험과 니즈를 파악하는 데 중점을 둡니다.
3.  실제 제품 구현 단계에 들어가기 전, 디자인된 서비스의 품질과 성능이 기대치에 부합하는지 확인하는 과정입니다.
4.  평가 방법은 프로토타입의 형태, 평가 일정과 예산, 그리고 대상자의 특성에 따라 다양하게 선택될 수 있습니다.

**정답: 2**
**해설:** 프로토타입 평가는 '사용자'로부터 피드백을 얻는 과정이지, '이해관계자'로부터 피드백을 얻는 과정이 주된 목적은 아닙니다. 이해관계자 피드백은 다른 목적에서 이루어집니다.

---

**65.**

사용성 평가나 사용자 조사에서 수집되는 정성적 데이터는 말이나 이미지와 같은 비수량적인 정보들을 포함합니다. 이러한 정성적 데이터에는 언어적 표현, 비언어적 표현 외에도 사용자의 특정 심리적 속성이나 행동적 특징을 이해하는 데 중요한 다양한 요소들이 포함될 수 있습니다. 다음 중 정성적 데이터에 포함될 수 있는 요소로 가장 적절한 것은 무엇인가요?
정성적 데이터는 사용자의 깊이 있는 경험과 동기를 파악하는 데 필수적입니다.

1.  인지 특성, 행동, 태도, 감정
2.  판매량, 고객 만족도, 시장 점유율
3.  평균 사용 시간, 구매 전환율, 이탈률
4.  인구통계학적 정보, 소득 수준, 교육 수준

**정답: 1**
**해설:** 정성적 데이터는 사용자의 인지 특성, 행동 패턴, 태도, 감정 등 주관적이고 비수량적인 정보를 다루며, 이를 통해 사용자의 경험을 깊이 이해할 수 있습니다. 판매량이나 고객 만족도와 같은 수량화된 지표는 주로 양적 데이터에 해당합니다.

---

**66.**

휴리스틱 평가(Heuristic Evaluation)는 전문가들이 사용자 인터페이스의 사용성을 평가하는 방법으로, 미리 정해진 사용성 원칙(휴리스틱)에 따라 시스템의 문제점을 발견합니다. 다음 중 휴리스틱 평가에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
이 평가는 빠르고 비용 효율적이라는 장점이 있지만, 그 한계점도 명확히 이해해야 합니다.

1.  평가하는 대상의 전체적인 시스템 요소들을 속속들이 완벽하게 검사하여 모든 문제점을 발견할 수 있습니다.
2.  구체적이고 통계적인 평가 자료를 산출하기 어렵다는 한계점이 있으며, 주로 질적인 피드백을 제공합니다.
3.  소수의 사용성 전문가가 정해진 휴리스틱 원칙에 따라 시스템이 얼마나 잘 준수되었는지를 검사하는 방법입니다.
4.  사용자가 직접 시스템을 사용하지 않아도 되므로, 개발 초기 단계에서도 비교적 적은 비용으로 검사를 진행할 수 있습니다.

**정답: 1**
**해설:** 휴리스틱 평가는 모든 시스템 요소를 완벽하게 검사하기보다는, 전문가의 주관적인 판단에 따라 주요 문제점을 발견하는 데 중점을 둡니다. 모든 문제점을 발견할 수는 없으며, 주로 사용성 문제를 식별하는 데 초점을 맞춥니다.

---

**67.**

제이콥 닐슨(Jakob Nielsen)의 10가지 사용성 휴리스틱 원칙은 사용자 인터페이스 디자인의 기본 지침으로 널리 사용됩니다. 다음 중 "사용자가 복잡한 절차나 정보를 기억하지 않아도 되도록, 시스템이 필요한 정보나 기능을 명시적으로 제공하여 사용자가 쉽게 인지하고 사용할 수 있도록 돕는다"는 원칙은 무엇인가요?
이는 사용자의 인지 부담을 줄이고 학습 곡선을 낮추는 데 기여하는 중요한 원칙입니다.

1.  일관성과 표준성(Consistency and Standards): 유사한 상황에서 동일한 요소나 기능이 동일하게 작동하도록 합니다.
2.  심미적이고 간결한 디자인(Aesthetic and Minimalist Design): 불필요한 정보 없이 핵심적인 내용만 보여주어 시각적 혼란을 줄입니다.
3.  현실 세계와 시스템 간의 일치(Match Between System and the Real World): 시스템이 현실 세계의 개념이나 용어와 일치하도록 디자인합니다.
4.  재인보다는 회상(Recognition Rather Than Recall): 사용자가 정보를 기억해서 회상하기보다는, 정보를 보고 재인하여 쉽게 선택할 수 있도록 명시적으로 보여줍니다.

**정답: 4**
**해설:** 재인보다는 회상(Recognition Rather Than Recall)은 사용자가 정보를 외워서 기억하기보다, 눈으로 보고 바로 인지하여 행동할 수 있도록 정보를 명확하게 제공하는 것을 의미합니다.

---

**68.**

서비스 청사진(Service Blueprint)은 서비스의 구성 요소를 시각적으로 표현하여 서비스 프로세스를 이해하고 분석하는 데 사용되는 도구입니다. 다음 <그림>은 서비스 청사진의 주요 구성 요소를 보여줍니다. 빈칸 A, B, C에 들어갈 구성 요소를 바르게 짝지은 것은 무엇인가요?
각 구성 요소는 고객의 여정, 서비스 제공자의 역할, 그리고 지원 프로세스 간의 관계를 명확히 보여줍니다.

<그림> (그림은 웹에서 서비스 청사진 예시 이미지를 참조하세요. 예: 고객 여정, 접점, 가시선, 물리적 증거, 프론트스테이지/백스테이지 직원 행동, 지원 프로세스)

1.  A: 고객 행동, B: 물리적 증거, C: 가시선
2.  A: 물리적 증거, B: 고객 행동, C: 가시선
3.  A: 가시선, B: 프론트스테이지 행동, C: 백스테이지 행동
4.  A: 상호작용선, B: 가시선, C: 내부 상호작용선

**정답: 4**
**해설:** 서비스 청사진의 주요 구성 요소는 고객 여정, 물리적 증거, 서비스 제공자 행동(프론트스테이지, 백스테이지), 지원 프로세스, 그리고 이들을 구분하는 선들(상호작용선, 가시선, 내부 상호작용선)로 구성됩니다. A는 상호작용선, B는 가시선, C는 내부 상호작용선입니다.

---

**69.**

서비스 청사진(Service Blueprint)은 서비스의 복잡한 프로세스를 시각화하고 이해관계자 간의 협업을 촉진하는 데 중요한 도구입니다. 서비스 청사진을 설계할 때 고려할 사항으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
청사진은 서비스 전체의 흐름을 파악하고 문제점을 개선하는 데 기여해야 합니다.

1.  각각의 개별 시스템 차원을 넘어서, 서비스 전체를 아우르는 종합적인 그림으로 설계되어야 합니다.
2.  서비스의 사용과 제공 과정에 연계된 다양한 이해관계자들의 커뮤니케이션 및 상호작용 채널을 명확히 표시하여야 합니다.
3.  서비스 생태계를 분석하고, 이해관계자들이 서비스 여정의 흐름에 따라 어떻게 상호작용하는지를 설계하는 데 활용되어야 합니다.
4.  서비스 청사진 설계 시, 사용자의 생활 습관, 가치관, 생각 등 개인적인 데이터를 사용자가 직접 수집하도록 설계해야 합니다.

**정답: 4**
**해설:** 서비스 청사진은 서비스 프로세스와 관계를 시각화하는 도구이며, 사용자의 개인적인 데이터 수집은 청사진 설계 단계가 아닌 사용자 조사 단계에서 이루어집니다. 개인 데이터 수집은 문화적 프로브 등 별도의 조사 방법론을 통해 진행됩니다.

---

**70.**

비즈니스 모델 캔버스(Business Model Canvas)는 기업의 비즈니스 모델을 구성하는 핵심 요소들을 시각적으로 표현한 도구입니다. 이 중, 고객에게 제품이나 서비스를 전달하고, 고객 관계를 유지하며, 가치를 창출하는 데 사용되는 경로를 의미하는 요소는 무엇인가요?
이 요소는 기업이 고객에게 접근하고 소통하는 방식에 따라 크게 커뮤니케이션 부문과 유통 부문으로 나눌 수 있습니다.

1.  가치 제안(Value Proposition): 고객에게 제공되는 가치나 해결되는 문제점을 의미합니다.
2.  고객 관계(Customer Relationship): 기업이 고객과 어떤 관계를 형성하고 유지하는지를 나타냅니다.
3.  수익원(Revenue Streams): 기업이 고객에게 가치를 제공하고 얻는 수익의 형태를 의미합니다.
4.  채널(Channels): 기업이 고객에게 제품이나 서비스를 전달하고 소통하는 경로를 의미합니다.

**정답: 4**
**해설:** 채널(Channels)은 고객과 기업이 상호작용하고 가치를 교환하는 모든 접점을 포함합니다. 이는 제품 전달, 고객 지원, 마케팅 활동 등에 사용되는 경로를 의미합니다.

---

**71.**

서비스 청사진(Service Blueprint)은 서비스 제공 과정과 고객 경험을 시각적으로 연결하여 분석하는 데 유용한 도구입니다. 다음 <그림>은 가전제품 구매 과정의 서비스 청사진 일부를 보여줍니다. 그림의 빈칸 A와 B에 들어갈 내용을 바르게 짝지은 것은 무엇인가요?
이러한 청사진은 서비스의 각 접점에서 일어나는 행동과 그를 지원하는 시스템을 이해하는 데 도움을 줍니다.

<그림> (그림은 웹에서 서비스 청사진 예시 이미지를 참조하세요. 예: 고객 행동, 물리적 증거, 프론트스테이지/백스테이지 직원 행동, 지원 프로세스)

1.  A: 배송원 정보제공, B: 배송 프로세스
2.  A: 도착 예정 시간 알림, B: 배송 프로세스
3.  A: 채팅 지원, B: 배송원 정보제공
4.  A: 고객 문의, B: 상품 목록 관리

**정답: 2**
**해설:** 그림에서 A는 고객에게 배송 관련 정보를 전달하는 '도착 예정 시간 알림'과 관련이 있으며, B는 실제 배송이 이루어지는 '배송 프로세스'와 연결됩니다.

---

**72.**

와이어프레임(Wireframe)은 웹사이트나 애플리케이션의 레이아웃과 구조를 시각적으로 표현하는 초기 단계의 디자인 도구입니다. 다음 중 와이어프레임에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
와이어프레임은 기능보다는 구조에 중점을 두며, 디자인의 초기 아이디어를 빠르게 공유하고 검토하는 데 사용됩니다.

1.  와이어프레임상의 모호하거나 추가 설명이 필요한 내용에 대해 간단한 주석을 달아 이해도를 높일 수 있습니다.
2.  낮은 충실도(Low-fidelity)의 와이어프레임은 프로젝트의 초기 단계나 아이디어 발산 단계에서 활용하기에 적합합니다.
3.  와이어프레임의 주된 세 가지 요소는 페이지에 표시될 내용(콘텐츠), 사용자 인터랙션을 위한 요소(컨트롤), 그리고 페이지 간 이동을 위한 요소(내비게이션)입니다.
4.  개별 와이어프레임에는 해당 와이어프레임의 버전 정보, 작성 일자, 내용 등의 메타데이터가 포함되지만, 이러한 메타데이터는 벡터(Vector) 데이터 형태로 저장되지 않습니다.

**정답: 4**
**해설:** 와이어프레임에 포함되는 버전 정보, 작성 일자, 내용 등의 메타데이터는 데이터 자체의 속성을 설명하는 정보이며, 와이어프레임이 벡터 데이터인지 여부와는 직접적인 관련이 없습니다. 와이어프레임 자체는 벡터 또는 래스터 그래픽 형태로 저장될 수 있습니다.

---

**73.**

인터페이스 디자인에서 '메타포(Metaphor)'는 사용자에게 익숙한 개념이나 사물을 활용하여 새로운 기능을 설명하거나 상호작용 방식을 제안하는 것을 의미합니다. 다음 중 메타포에 대한 설명으로 옳은 것은 무엇인가요?
좋은 메타포는 사용자가 새로운 시스템을 빠르게 이해하고 사용할 수 있도록 돕는 역할을 합니다.

1.  메타포는 주로 전문가 사용자들의 숙련도를 높이고, 복잡한 기능을 쉽게 사용할 수 있도록 돕는 데 초점을 맞춘 도구입니다.
2.  메타포는 문화권이나 언어에 관계없이 항상 동일한 의미로 해석되어야 하므로, 보편적인 개념만을 활용해야 합니다.
3.  메타포는 학습을 통해서만 터득할 수 있는 새로운 개념을 도입하며, 훌륭한 메타포는 사용자가 학습 없이도 직관적으로 사용할 수 있게 합니다.
4.  메타포는 일상생활에서 사용자에게 익숙한 이미지나 개념을 인터페이스에 도입하여, 새로운 기능을 쉽게 이해하고 예측할 수 있도록 돕는 방법입니다.

**정답: 4**
**해설:** 메타포는 사용자가 이미 알고 있는 개념을 활용하여 새로운 것을 설명함으로써, 학습 부담을 줄이고 직관적인 사용을 가능하게 합니다. 3번 설명은 '학습을 통해서만 터득한다'는 부분에서 모순이 있습니다.

---

**74.**

호텔 서비스 개선 프로젝트에서, 서비스 디자이너는 장기 투숙객의 니즈를 파악하기 위해 직접 객실 내에서 투숙객의 입장이 되어 객실 비품을 사용하거나 서비스를 이용하는 등 다양한 활동을 체험하였습니다. 이러한 체험을 통해 서비스 접점에서의 문제점을 발견하고 개선 방안을 모색하였습니다. 위 사례에서 서비스 디자이너가 실행한 프로토타입 방법으로 가장 적절한 것은 무엇인가요?
이 방법은 실제 서비스 경험을 모의 실험함으로써, 사용자 중심의 인사이트를 얻는 데 효과적입니다.

1.  데스크탑 워크쓰루(Desktop Walkthrough): 서비스 과정을 작은 모형이나 스케치를 활용하여 탁상에서 재현하고 검토하는 방법입니다.
2.  서비스 시연(Service Staging): 서비스 제공자와 사용자가 특정 공간에서 서비스 시나리오를 연기하며 체험하는 방법입니다.
3.  시뮬레이션(Simulation): 복잡한 시스템이나 상황을 가상 환경에서 모의 실험하여 결과를 예측하는 방법입니다.
4.  역할 놀이(Role Playing): 참여자들이 서비스 제공자나 사용자 등 특정 역할을 맡아 시나리오를 연기하며 상호작용을 체험하는 방법입니다.

**정답: 2**
**해설:** 서비스 시연(Service Staging)은 실제와 유사한 환경에서 서비스 시나리오를 연기하며 경험을 시뮬레이션하는 방법으로, 서비스 디자이너가 투숙객 입장이 되어 체험한 사례에 부합합니다. (원본 문제에서는 Bodystorming으로 나왔지만, 선택지에 따라 Service Staging이 더 적절함)

---

**75.**

서비스·경험디자인 결과물을 프레젠테이션(Presentation)하는 목적은 이해관계자들에게 서비스의 가치와 중요성을 효과적으로 전달하고, 의사결정을 이끌어내는 데 있습니다. 다음 중 서비스·경험디자인 결과물의 프레젠테이션에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
프레젠테이션은 명확한 메시지와 설득력 있는 논리를 통해 청중의 공감을 얻는 것이 중요합니다.

1.  제안된 서비스 개선이나 혁신을 통해 기대되는 매출 증가 또는 비용 절감과 같은 구체적인 사업적 가치를 명확히 제시합니다.
2.  사용자에게 제공될 핵심적인 가치와 혜택을 명확히 전달하여, 서비스의 필요성과 유용성을 강조합니다.
3.  다양한 이해관계자들의 관점에서 모든 가능한 해결책을 제안하고, 자유로운 토론을 통해 최적의 해결책을 함께 도출하는 것을 목표로 합니다.
4.  서비스의 존재 이유와 목적을 다양한 이해관계자들의 관점(예: 사용자, 기업, 사회)에서 설명하여, 서비스의 가치를 다각적으로 조명합니다.

**정답: 3**
**해설:** 프레젠테이션은 이미 분석되고 검토된 해결책 중 가장 적합한 것을 제시하는 자리이며, 모든 가능한 해결책을 제안하고 자유로운 토론을 통해 해결책을 도출하는 것은 주로 아이디에이션 워크숍의 역할입니다.

---

**76.**

다음은 '100% 생분해 립스틱 구독 서비스'에 대한 비즈니스 모델 캔버스(Business Model Canvas)의 주요 구성 요소를 나타낸 것입니다. 이 서비스는 환경 친화적인 가치를 기반으로 새로운 구독 모델을 제안합니다. 그림의 빈칸 A, B, C에 들어갈 내용을 바르게 짝지은 것은 무엇인가요?
비즈니스 모델 캔버스는 기업의 비즈니스 논리를 한눈에 볼 수 있도록 핵심 요소들을 구조화합니다.

<그림> (그림은 웹에서 비즈니스 모델 캔버스 예시 이미지를 참조하세요. 예: 핵심 파트너, 핵심 활동, 가치 제안, 고객 관계, 채널, 고객 세그먼트, 핵심 자원, 비용 구조, 수익원)

1.  A: 고객 세그먼트, B: 가치 제안, C: 수익원
2.  A: 핵심 활동, B: 고객 관계, C: 비용 구조
3.  A: 핵심 자원, B: 채널, C: 수익원
4.  A: 가치 제안, B: 고객 세그먼트, C: 비용 구조

**정답: 1**
**해설:** 비즈니스 모델 캔버스에서 A는 '고객 세그먼트'로, 서비스를 제공하는 대상 고객 그룹을 의미합니다. B는 '가치 제안'으로, 고객에게 제공되는 고유한 가치와 혜택을 나타냅니다. C는 '수익원'으로, 서비스 제공을 통해 기업이 창출하는 수익 흐름을 의미합니다.

---

**77.**

데이터 시각화(Data Visualization)는 복잡한 데이터를 차트나 그래프 등 시각적인 형태로 표현하여 정보를 더 쉽고 효과적으로 이해할 수 있도록 돕는 기술입니다. 다음 중 데이터 시각화에 대한 설명으로 옳은 것을 <보기>에서 모두 고른 것은 무엇인가요?
성공적인 데이터 시각화는 단순히 데이터를 예쁘게 그리는 것을 넘어, 핵심 메시지를 명확히 전달하고 통찰을 제공하는 데 중점을 둡니다.

<보기>
ㄱ. 인포그래픽과 마찬가지로, 데이터 시각화는 텍스트(Text) 사용을 최소화하거나 완전히 배제해야만 효과적입니다.
ㄴ. 데이터값을 양이나 크기와 같은 정량화가 가능한 시각적 속성(예: 길이, 면적, 색상의 농도)으로 나타내어, 데이터의 패턴과 관계를 직관적으로 파악할 수 있도록 합니다.
ㄷ. 정형화되고 규칙적인 데이터 시각화는 제한된 레이아웃 안에서 더 많은 데이터를 효과적으로 표현하기에 적합하며, 이는 시각적 복잡도를 줄이는 데 기여합니다.
ㄹ. 데이터 시각화에서 차트와 그래프는 단순한 데이터 분석 도구를 넘어, 정보를 효과적으로 소통하고 설득하는 매개체이자 강력한 전달체입니다.
ㅁ. 데이터 시각화에서 색채는 정보를 구분하거나, 특정 중요한 핵심을 강조하며, 데이터의 변화 추이를 시각적으로 명확하게 표시하는 데 매우 효과적입니다.

1.  ㄴ, ㄹ, ㅁ
2.  ㄱ, ㄴ, ㄷ
3.  ㄱ, ㄷ, ㄹ
4.  ㄴ, ㄷ, ㅁ

**정답: 1**
**해설:**
*   ㄱ. 데이터 시각화에서도 텍스트는 중요한 정보를 보충하고 맥락을 제공하는 데 사용될 수 있습니다. 텍스트를 완전히 배제하는 것이 항상 효과적인 것은 아닙니다.
*   ㄷ. 정형화된 시각화는 데이터를 명확하게 표현하지만, '더 많은 데이터'를 제한된 공간에 넣는 것은 오히려 복잡도를 높일 수 있습니다. '정확하고 효율적인 전달'이 중요합니다.
따라서 ㄴ, ㄹ, ㅁ은 올바른 설명입니다.

---

**78.**

서비스 경험에서 '순간의 진실(Moment of Truth)'은 고객이 서비스 제공자와 상호작용하는 결정적인 순간으로 정의됩니다. 이 순간은 고객이 서비스 품질에 대한 인상을 형성하고, 기업에 대한 태도나 충성도를 결정하는 데 매우 중요한 역할을 합니다. 다음 중 '순간의 진실'에 해당하는 용어는 무엇인가요?
이 개념은 서비스 디자인과 고객 경험 관리에 있어 핵심적인 요소로 다루어집니다.

1.  감정 곡선(Emotional Curve): 고객의 서비스 여정 동안 변화하는 감정의 높낮이를 시각화한 그래프입니다.
2.  과업 분석(Task Analysis): 사용자가 특정 목표를 달성하기 위해 수행하는 일련의 행동과 그 단계를 분석하는 방법입니다.
3.  사용자 참여(User Participation): 서비스 디자인 과정에 사용자를 직접 참여시켜 의견을 수렴하고 함께 문제를 해결하는 접근 방식입니다.
4.  순간의 진실(Moment of Truth): 고객이 서비스 제공자 또는 서비스 시스템과 상호작용하며 서비스 품질에 대한 인상을 형성하는 결정적인 순간입니다.

**정답: 4**
**해설:** 순간의 진실(Moment of Truth)은 고객이 서비스에 대한 인상을 형성하는 결정적인 접점으로, 서비스 디자인에서 이 순간들을 긍정적으로 관리하는 것이 매우 중요합니다.

---

**79.**

A/B 테스트는 두 가지 이상의 버전(A와 B)을 비교하여 어떤 버전이 더 나은 성능을 보이는지 검증하는 실험 방법입니다. 웹사이트 디자인, 마케팅 문구, 또는 서비스 기능 변경 등 다양한 요소에 적용될 수 있습니다. 다음 중 A/B 테스트에 대한 설명으로 옳지 않은 것은 무엇인가요?
이 테스트는 데이터 기반의 의사결정을 통해 서비스의 효율성과 사용자 경험을 개선하는 데 중요한 역할을 합니다.

1.  A/B 테스트는 웹 페이지의 레이아웃, 버튼 색상, 문구 등 단일 요소의 변경에 따른 성능 차이를 측정하기 위해 서로 완전히 다른 두 개의 페이지를 비교하여 진행하는 것이 일반적입니다.
2.  A/B 테스트를 성공적으로 진행하기 위해서는 먼저 명확하고 측정 가능한 목표(예: 전환율, 클릭률)를 설정하는 것이 필수적입니다.
3.  A/B 테스트의 결과는 특정 요소의 변경이 가져온 직접적인 영향력을 파악하는 데 효과적이지만, 그 원인에 대한 심층적인 통찰을 제공하기는 어렵다는 한계가 있습니다.
4.  A/B 테스트의 결과가 통계적으로 유의미한지 검증하기 위해서는 T-검정(t-test)과 같은 통계적 방법을 적용하여 신뢰도를 확보해야 합니다.

**정답: 1**
**해설:** A/B 테스트는 일반적으로 한 번에 '하나의 요소'만 변경하여 그 변화가 미치는 영향을 측정합니다. 완전히 다른 두 페이지를 비교하는 것은 여러 요소가 동시에 변경되어 어떤 요소가 결과에 영향을 미쳤는지 파악하기 어렵기 때문에 A/B 테스트의 목적에 부합하지 않습니다.

---

**80.**

다음은 기업의 사회적 책임과 지속 가능한 발전을 위한 다양한 개념을 설명하는 표입니다. 다음 빈칸 A, B, C에 들어갈 용어를 바르게 짝지은 것은 무엇인가요?
이 개념들은 기업이 경제적 가치 창출뿐만 아니라 사회적, 환경적 책임을 다하며 장기적인 성장을 추구하는 데 중요합니다.

| 분류 | 내용 |
| :--- | :------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| A    | 기업 활동 전반에 친환경, 사회적 책임, 지배구조 개선 등을 도입, 지속 가능한 발전 도모                                          |
| B    | 기업 경영, 재무 활동에 연동하여 사회적 가치를 창출하며, 기업의 핵심 비즈니스와 연관성이 높음                                    |
| C    | 주주, 잠재적 투자자, 투자 매체에 영향, 현황을 지수로 발표하며, 기업의 평판 향상에 도움, 매출 증대에도 기여 |

1.  A: CSR (Corporate Social Responsibility), B: ESG (Environmental, Social, Governance), C: CSV (Creating Shared Value)
2.  A: CSV, B: ESG, C: CSR
3.  A: ESG, B: CSV, C: CSR
4.  A: SDG (Sustainable Development Goals), B: CSR, C: ESG

**정답: 3**
**해설:**
*   A는 환경(Environmental), 사회(Social), 지배구조(Governance) 요소를 고려하여 기업의 지속 가능한 발전을 추구하는 **ESG**입니다.
*   B는 기업의 핵심 비즈니스 활동과 연계하여 경제적 가치와 사회적 가치를 동시에 창출하는 **CSV**입니다.
*   C는 기업의 사회적 책임을 의미하며, 자선적 기여 및 사회공헌 활동에 중점을 두는 **CSR**입니다.

---